<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>黄金原野上的小木屋</title>
  
  <subtitle>灰瞳六分仪的个人blog</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2021-07-25T08:31:57.158Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>灰瞳六分仪</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>烟台行</title>
    <link href="http://example.com/2021/07/25/yan-tai-ccfai/"/>
    <id>http://example.com/2021/07/25/yan-tai-ccfai/</id>
    <published>2021-07-25T06:12:03.000Z</published>
    <updated>2021-07-25T08:31:57.158Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>烟台行的开端，便有一丝逃荒的滑稽意味。</p><p>八点刚出南站，九点多的时候就得凭着核酸报告出来了，还就是那个压线出逃。下午两点到了烟台，被堵在了火车站。之后就是烈日下的等待，没想到随身带的雨伞会在烈日下派上用场。一个多小时之后才被莱山区接走做核酸。莱山区的核酸做好已是五点多，之后是组委会的核酸检测。其实总的来说烟台这边应急还是可以的。毕竟事情紧急，也不能有太多要求。但确实是有些累。</p><h4 id="一些报告"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一些报告"></a> 一些报告</h4><p>仔细研究了一下所有的报告，有意思的报告实在是不多，最后只听了第一天下午和第二天下午的部分报告。具体的收获大概写写吧~</p><p>22号下午听的是聚类分析论坛。有意思的是，总共四个讲座，三个都和聚类关系不大。</p><p>第一个报告是深圳大学黄哲学老师的《大数据近似计算》，我自己对分布式计算之类的东西完全不懂，因而也就听不太懂，纯粹图一乐。</p><p>第二位报告者是自动化所的张兆翔老师。张老师确实挺有意思，一上来就说收到组委会的邀请函才第一次知道自己在聚类分析领域也有杰出成就。张老师是搞图像识别的。他的报告题目是《基于谱特征变换的特征聚合——从聚类的视角》。对他们这个领域来说，聚类的思想确实也是适用的。图像分割当然也需要减小类内差别，增大类间差别。张老师提到的有一点我觉得挺有启发性的。他说，传统机器学习和深度学习看起来比较割裂，其实很多深度学习框架是有传统机器学习的影子的。相当多的传统机器学习框架涉及到一个迭代的过程，在转化为深度学习框架时，就会将原有的一次迭代转化为深度神经网络中的一层。当然啦，张老师也提到，这并不是唯一的一种转换方法，但这种说法确实是给我一种眼前一亮的感觉。之后，张老师就提到了谱聚类的两种视角。我自己一直是用图割视角来理解的，张老师的随机游走视角确实给了我一个全新的角度。之后的从谱聚类中得到启发提出的自注意力模型确实也很有意思。</p><p>第三位报告者是南信大的刘光灿老师，他的报告题目是《低秩学习2.0》。其实光是这个题目就让我有些开眼。之后他的一些介绍让我第一次意识到降低输入信息的秩能有如此大的妙用。例如对图像样本的低秩学习可以将图像上的人脸、文字等改变为正确的旋转方向，甚至将歪斜着拍摄的文字图像修正为正着拍摄的。这个确实是用处很大，例如在手机端的文字扫描功能或许就可以使用这一方法进行自动的矫正。只是不知道这一功能的准确率如何，等回去有空了需要把文章找出来研究一下。之后刘老师提到了一些卷积方面的发现。可惜我因为某些原因听到信号与系统就犯恶心。这种情绪可能需要个把月没有过多干涉的科研生活才能扭转。</p><p>第四位报告者是电子科大的康昭老师。这是唯一和聚类有关的，可惜我实在听不太下去了，康昭老师的语速也比较快，整个报告就没怎么听。</p><p>23号下午听的是青年学者专题论坛。整个论坛没有听完，我听了三个报告。</p><p>第一个报告是北大的王奕森老师，讲的是他们组在对抗学习方面的一些工作。因为我在组里参加的第一工作就是和对抗学习相关的，我对这个领域略有一些了解，因而基本能听得懂。对抗学习的基本优化目标都是一致的，就是在限定条件内最大化攻击效果的样本的基础上训练出一个好的分类模型。写成公式就是下面这样：</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/8.jpg" alt></p><p>所以这个优化就涉及两个方面，一个是内部的最大，另一个是外部的最小。针对内部的最大化，王老师他们在ICML 2019的一篇文章上提出了一种名为FOSC的性能度量。并且他们从数学上证明了，对内部的FOSC优化得越好，外部学到的模型就可以越好。并且，依靠FOSC，他们重新审视了一些常用的攻击方法，并做出了一些改进，在训练模型的过程中综合使用了PGD和FGSM方法，提高了训练出来模型的鲁棒性。之后他还提到了一些从将模型可视化角度来验证他们的方法的鲁棒性的实验。总的来说，王老师的报告还是让我学到了不少东西的。</p><p>听完王老师的报告，去了趟楼下的周志华老师新书签售会。周老师的签售会和王老师的报告是同时开始的，我去的时候刚好快要结束。我也是运气不错，赶上了最后一个~</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/3.jpg" alt="与师爷面对面"></p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/4.jpg" alt="光明正大地炫耀"></p><p>回来以后几个报告都没学到啥东西，最后一天也没听啥报告了，所以总共也就听了这么些报告。</p><h4 id="玩~"><a class="markdownIt-Anchor" href="#玩~"></a> 玩~</h4><p>第一天一通折腾，晚上七点多的时候才到了宾馆。早上六点多在学校吃的早餐，中午只吃了一个小面包，确实也是饿极了，宾馆的晚饭吃了两大盘之后，肚子还有空地方能塞得下夜宵。</p><p>吃夜宵的饭馆叫小红鲸。说是夜宵，实际上晚饭后一个小时不到就开始吃了。烟台究竟是海边，海鲜确实是新鲜又便宜。小红鲸这店确实不错，海肠捞饭确实好吃。</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/1.jpg" alt="这就是沿海城市饭店么？酸了酸了"></p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/2.jpg" alt="嘿嘿嘿，一桌饿鬼，吃完晚饭还能吃得下这么多"></p><p>会议在南山博览中心举办的，负一楼就有不少娱乐的地方。23号下午玩了把卡丁车。第一圈不太会开，不过上手很快。开车确实挺好玩，大四如果能闲下来还是得学一学。</p><p>23号24号两天在射箭俱乐部待了不少时间。射箭挺有意思的，感觉和手枪打靶更有特色，有相似之处，也有各自独有的乐趣。</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/5.jpg" alt="1个10环，4个9环，还有一堆7环8环，是不是水平还可以？"></p><p>23号晚上，晚宴结束之后，大家窝在辰辰师兄房间里玩。看着东京奥运开墓式，一群人喝起了从晚宴现场带回来的酒。两瓶红酒一瓶白酒，都是一百多的酒。虽然不贵，但从桌上拿回来就感觉捡了个大便宜。之后一群赌鬼开始打德扑。一晚上玩下来似乎挣了点钱~</p><p>24号晚上去KTV。黄老师唱歌的音色和音量和平常简直是两个人。</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/7.jpg" alt="捕获帅哥一枚~"></p><p>大概就这些了。去烟台没带防晒霜，一直不敢去海边，算是留了个遗憾。有空考虑再来玩一趟。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">大概记一下去烟台参加CCFAI的流水账~</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>七月二十五日记梦</title>
    <link href="http://example.com/2021/07/25/dream-7-25/"/>
    <id>http://example.com/2021/07/25/dream-7-25/</id>
    <published>2021-07-25T05:21:11.000Z</published>
    <updated>2021-07-25T06:03:44.425Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时隔不知道多久，又一次在梦中见到了徐子焓。</p><p>梦境很凌乱，很多种不同的情绪混杂在一起，有近些日子的，也有两年前甚至更久远的。因而，即使是刚睡醒的我，也没能完全理顺整段梦的顺序。但与以往不同，因为梦境中他的出现，我觉得有必要记录一下。</p><p>记不得梦境开始于何处，依稀只记得我戏谑地把很多椅子排成一列，捆在一起，活像一条毛毛虫。之后是一场莫名其妙的答辩，我似乎有两个队友，评委有谁我也记不真切了，只记得有一位孙姓灰白头发的副院长对我们的“蜂群椅子”大为赞赏。答辩排队时，我回头看到了张志强讥讽的笑。对这一段我不做评价。我能管住自己写东西喷人的手，我可憋不住自己充满讽刺意味的梦。老实说，张老师那种讥讽的笑用在这个场合是真的合适。</p><p>之后的梦境场景便变了。我回到了高三的教室里。当然啦，那间教室并不是高三的教室，教室里座位的排布也与高三时迥乎不同，但梦境中的我确信那是高三。梦境中，我的座位在第二排的靠窗位置，身旁是徐子焓空着的位置，身前是韩神和汪队。梦境中，徐子焓生了什么病，直到高考前一天才回来。别的都和往常一样，只是他的头发长了很多。梦中的设定似乎是他生病期间不能剪头发。梦中的我的情绪也有些记不真切了，似乎有对他能回来的惊喜，也有对他考试的担忧。但我清楚地记得，我安慰他说：“身体健康便是最好的。”那时的我，完全没有上一次梦见他时的伤心和难过。上一次的梦境中，我清楚地知道他已然离开了我们；但在今早的梦中，我却默认了他仍在我们身边这一虚假的前提。</p><p>之后的我开始思考自己的未来。我当时安慰自己，高考没考好还可以复读。复读的强度肯定比附中的高三大不少。我的语文和数学也能有更加系统地刷题训练。当时的我已经在逐渐醒来了。我恍惚间觉得有哪里不对，但也发现不了，只觉得自己想得没什么问题。但我突然想不起来我在哪一年级了。高二？高三？我在什么学校？</p><p>这时我突然意识到我已经大二了，蜷缩在将军路的一只蝼蚁罢了。</p><p>梦，便这样结束了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">记录清晨一段凌乱的梦</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大二下总(tu)结(cao)</title>
    <link href="http://example.com/2021/07/21/da-er-xia-conclusion/"/>
    <id>http://example.com/2021/07/21/da-er-xia-conclusion/</id>
    <published>2021-07-20T23:44:05.000Z</published>
    <updated>2021-07-21T01:01:33.788Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大二下终于结束了。</p><p>虽然我考试周咬牙切齿地盘算着考完就写一篇文章把这个学期的不如意从头到尾喷一遍，刚考完试的时候我却没有动笔。当然啦，诚实地说，主要原因是看到班上同学失手把喷老师的话发到老师在的群里下场极其惨，心中有些后怕。但也有部分原因是真的有些乏了。</p><p>这个学期真的累到不可接受么？倒也不是。我这个人反正就这样子，实际能承受的无关工作量实在有限。对于我不那么感兴趣的东西，我要么需要花很长的时间做心理建设，从理性上论证喜欢这个东西对我有大用处，使我慢慢地有意识地喜欢上这些工作；要么就是战略性放弃几门课，用这几门课的上课时间来休息。和高中不一样的是，大学的课一学期就结束了，我做心理建设是明显并不划算的事情，所以很自然地我就选择了后一种。大二上用来休息的是电路，大二下么，主要是微机。其实离散课也差不多用来休息了，不过那是课程难度的问题，就和我算法课从来没听过但不算战略性放弃一样。</p><p>所以，总的来说，我这学期的负担其实远比看起来的轻。这学期总共就没几门专业课，我有两门半课上课都不怎么听，怎么说也不能算平时负担重。</p><p>可我为什么就这么累呢？</p><p>我曾经这么形容过我的这个学期：学院让我们跑马拉松。跑之前让我们跑的时候背一个空筐子，却不告诉我们为什么要背。在我们跑的时候，过一阵子就往筐子里扔一块大石头。于是我们的整段行程都在随时要增加负担的警惕和害怕中度过。</p><p>记不得谁曾经说过的了：世界上最可怕的就是未知。记不得在哪里还看过，关塔那摩监狱最严酷的刑罚之一就是不允许睡觉。我们在清明节前突然接到工训的通知，然后我们四月的所有周末就没有了。一方面是没有休息的疲倦与困顿，另一方面是对学院突然给我们增负的警惕。两面夹击之下，就自然而然地感受到了这种看起来不累实际上很疲倦的痛苦。</p><p>多的我也不吐槽了，老熟人经常引用的那句伟人写的诗怎么说来着的？“牢骚太盛防肠断”。反正这个疲惫且几乎没有意义的学期也过去了，我没有挂科，不需要补考啥的，因而这个学期的所有课程就算是翻篇了。翻篇了也就不必多想了，反正再怎么想也改变不了绩点。</p><p>暑假好好科研吧，希望能搞出点东西。</p><p>就写这么多吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">高铁上随手写的一些，乱就乱吧，无所谓了，反正写完自己开心就好</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《十二怒汉》影评</title>
    <link href="http://example.com/2021/04/22/shi-er-nu-han/"/>
    <id>http://example.com/2021/04/22/shi-er-nu-han/</id>
    <published>2021-04-22T11:07:27.000Z</published>
    <updated>2021-07-21T00:41:58.671Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>又名：拉上隔壁寝帅哥的寝室夜聊聊天记录</strong></p><p><strong>讨论时间：</strong>2021年5月5日晚饭后<br> <strong>地点：</strong>怡园1805-02小寝<br> <strong>内容：</strong>讨论电影《十二怒汉》<br> <strong>主持人兼记录员：</strong>灰瞳<br> <strong>主要参与者：</strong>∫、Neo、自律男孩、樛木<br> <strong>讨论内容：</strong>电影内容与内涵</p><p>灰瞳：那么我们的讨论现在开始。先由我大致梳理一下影片中的十二位怒汉。1号是高中橄榄球队教练助理，也是这次陪审的主持人，负责维持会议秩序、与法庭联系取证物线路图等工作。2号是个上班族。由于参加陪审使他能够从乏味的工作中抽身，他感到很兴奋。由于体格瘦小，他常被蛮横的3号蔑视。3号是一位白手起家到拥有37个员工的传呼机公司老板。</p><p>自律男孩：有这回事儿？我就记得这家伙一直拽着张臭脸，都不记得有这事儿了。</p><p>灰瞳：确实是这样的，不过这一部分在后面表现不多。3号由于自己的儿子叛逆而迁怒于本案的犯罪嫌疑人，痛恨被告席上受到杀父指控的贫民窟男孩。他也是顽固坚持有罪的最后三人组之一。4号是个股票分析从业人员，理性派，顽固坚持有罪的最后三人组之一。</p><p>∫：其实他的理性有几分自以为是的意思在里面，只是他自己认为的理性和客观。他一直都是一副高高在上的样子。</p><p>灰瞳：这么说也没错，不过在最后坚持有罪的三人组里面他算是最理性的了。5号是个表情阴郁的男人，主动说出自己也是贫民窟出身。在第二次无记名投票时，投有罪，却因为出身被3号蛮横地逼问。在后来讨论折叠刀的使用方法问题上，他提出了关键性的质疑，为情节的推动做出了很大的贡献。6号油漆工，理性思维能力不是很强，但有很强的道德感。和2号一样，他也觉得来当陪审员要比本职工作有趣。</p><p>樛木：厕所里跟8号搭话说“你如果说服我们大家，而男孩真的杀了他爸，那咋办?”的那个人是他吧？</p><p>灰瞳：没错，就是他。7号呢，是个推销员，一心想去看球，是个需求简单的人。陪审室的电扇罢工了，7号尤为烦躁，急于投票后看球。等倾盆大雨之后，觉得球赛可能会延期，陪审不会耽误他看球，而且又有电扇吹了，便不再闹腾快点投票结案。</p><p>Neo：我记得这家伙从头到尾就没动脑子想过案件，满脑子都是看球。</p><p>灰瞳：是这样的。8号大家都很熟悉，建筑师，第一次投票时，面对11个有罪票唯一起身投反对票的人。9号，是那位起到关键作用的老人家。当8号取出他购买的与凶器一模一样的折刀，提议除了自己外，其余11人进行第二次不记名投票时，唯一一个投无罪票的人。同样，面对凶神恶煞的3号10号，是老人主动站出来承认声援8号。他的生活经验丰富，案件的几个关键证词因老人强大的观察力开始了逆转。10号是个修车行老板，对贫民窟偏见甚至仇视，顽固派三人组之一，最后独自喋喋不休咒骂贫民窟都是垃圾。因没有人搭理他，转而沉默，改投无罪票。11号是个移民钟表匠，相信大家对他的口音有一点印象。</p><p>∫：是的，口音蛮重的，我还记得他几次用带口音的英语说“我们美国有这样的民主制度如何如何伟大”。</p><p>灰瞳：确实，这应该算是很典型的移民思维。至于12号，大家应该都有印象，是个游离世外的广告策划人，抓住机会跟其他人兜售自己。墙头草，有罪与无罪之间改来改去，却似并不在意自己的票投给了谁。</p><p>Neo：纸上下棋的那个？</p><p>灰瞳：就是他。以上就是这十二个人的简介，我帮大家又回顾了一遍。下面大家先说说自己想说的。我还准备了一些问题，我也没有答案，等大家都说完了我再把没有讨论到的抖出来大家讨论讨论。先从Neo开始吧。</p><p>Neo：那我就随便说说了。我想咱们还是从浅一点的开始说起吧，就是叙事结构这些。《十二怒汉》算一部很少见的基本完全服从于舞台剧三一律的电影。三一律就是说，只允许有一个的故事线索，发生的时间不能超过一天，且必须只有一个地点。《十二怒汉》完全符合条件，故事主体被局限在了小小的陪审员讨论室中。同时，故事的推进完全只依赖对话。这是一种极大的冒险。作为一位电影导演，这相当于自缚双手。但在导演西德尼·吕美特对叙事节奏的精心把控下，整部电影丝毫没有给人感到沉闷与单调的机会。十二个怒汉，每一个都有着鲜明的性格特征，他们两两之间都有着性格上或大或小的差异，他们倒戈的原因也是各不相同。导演通过数次对案件新疑点的提出，以及不同方式的内部投票，将电影清晰地分为了若干个部分，让观众产生了一种层层递进、抽丝剥茧的观影快感。交锋是急，投票是缓，在轻重缓急的巧妙糅合中，观众拥有了极佳的观影体验。这种模式并不新鲜，但只要能拿捏好其中的尺度和分寸，便足以在电影史上留名。</p><p>自律男孩：我再补充一点吧。我们上高中的时候常常会写一些套话，比如什么环境描写推动情节发展，比如什么一切景语皆情语。实际上这部影片里天气的变化和案件审理的推进就是同步的。最开始天气极其炎热，而陪审过程中也因8号而出现了问题；后来有下雨的迹象，对8号而言局面也开始打开；再后来雨开始下且越下越大，甚至电风扇也奇迹般地能用了，局面也随着天气的变化而逐渐推进。天气这个小小的副线使得剧情没有那么单调了，冲淡了密室内十二个人的激烈交锋给人的压迫感。</p><p>灰瞳：毕竟是一部神作，在这种最基本的技法操弄上肯定是有可圈可点的地方的。不过《十二怒汉》能成为一代神作，最主要的原因还是其对人物的塑造和对陪审员制度的探讨。下面我们先来聊聊剧情和人物塑造的问题吧。大家不必拘泥于顺序，可以按自己的印象来说。</p><p>∫：那我先来说一个吧。其实我对4号的印象是最深的。看电影的时候我们可能会不由自主地代入到主角8号的立场当中，冷静下来仔细想想，4号的态度转变才是最客观的。无论提出多少证词不成立的可能性，这起案件最根本的证词就是路对面女人的直接目击证词。只要这个直接目击证词仍然成立，其它任何证词的推翻都于事无补。毕竟，其它的证词都是一些间接的推断。</p><p>灰瞳：确实。这部影片我看了不止一遍，从第二遍开始我就有意识地重点看每个人观点转变的时间节点。只有4号是非常客观地思考，没有受到会议氛围的影响。别的所有证据，包括老人听到声音、看到男孩下楼，包括刀伤、电影票，都不具备直接否定直接目击这一关键证据的可能性。但这个证据一旦被否定，那么即使有别的所有证据，我们也很难定罪。所以说，4号抓问题抓的还是非常准的。从另一个角度来看，电影对人物的刻画也是非常合理的。</p><p>樛木：这么看来，实际上其他人或多或少都有些受到了群体氛围的影响，被裹挟着投下了无罪票。这一点倒是很契合勒庞的《乌合之众》。</p><p>灰瞳：比较深的话题我们可以放一放再讨论，先把印象深刻的人物讨论完。</p><p>樛木：行吧。那我说说1号。这部影片里的1号倒很像是学过领导科学。没有他，这个会议将完全进行不下去。正是他完美地做到了一名会议主持人应当做的所有，才使得整部影片成为了可能。他保护了势单力薄的8号，他不轻易表露自己的观点，他没有用自己主持人的特殊身份来引导、左右投票的进程，也没有利用多数派的优势打压少数派，没有用主持人的话语权来剥夺他人的话语权。</p><p>自律男孩：我倒是对7号印象很深刻。他可能是唯一一个自始至终没有被说服的。他自始至终就是一副事不关己的样子。他投无罪就是图省事儿。他不关心那个小孩的生与死，他只关心自己的球赛。球赛因下雨铁定延期之后，他便不再烦躁，却也没有什么参与度。我还记得11号钟表匠对他的那句质问：“谁给你的权利，可以随意玩弄一个人的生命？”这种对生命的漠视令人印象深刻，但这也很真实，毕竟世界上什么人都有。</p><p>Neo：我想说的是那个顽固分子3号。这是一个失意的父亲，他一直在将对自己儿子的怨念带入到陪审过程中。我最后倒回去看，发现了一个细节。3号的儿子和嫌疑犯男孩长得很像。这么想他的很多行为就不奇怪了。一个平常就喜欢诉诸暴力的男人，也因自己儿子的不听话而恼恨，却被逼着听了几天男孩弑父的证词。弑父可能正是他一直所害怕的，弑父这个词本身可能就是他的逆鳞。所以他才在拿刀比划的时候面露凶光，似乎真的要把8号刺死。</p><p>灰瞳：大家说的人物各不相同。这恰恰体现了本片人物塑造的成功。12个人，我们或许可以用无罪派、中间派、顽固派和事不关己派来分类，但人与人之间还是有着明显的差别的，每一个人都有着独特的性格。讨论深刻问题的影片并不少，但《十二怒汉》这部影片即使不考虑背后的深刻内涵，仅看影片本身的人物塑造，已是非同寻常的上佳之作。我记得我高中老师讲《白鹿原》时曾说过，白鹿原的主要人物塑造都很丰满，但配角就相对扁平，不像《红楼梦》，即使是小角色也有自己的性格特点。《十二怒汉》相较于《红楼梦》自然是人物少了很多，且人物的主与次也没有那么分明。但能将人物都能塑造得这般鲜活，已经是非常的不容易了。下面我们聊的深入一点，先来说说樛木提到的《乌合之众》吧。</p><p>樛木：其实我看的时候一直有个感觉，我总觉得8号是收了钱的。当然了，这不可能，因为小男孩要是有钱给他就不会住贫民窟了。不过我感觉8号对大家的情绪调动一直很到位。其实除了4号，剩下来的所有人都有点被情绪驱动的意味。至少，他们理性分析问题的能力有限。正如前面我们讨论到的那样，其实就算别的证据全被证伪了，只要路对面女人的直接目击证词没有被推翻，男孩就仍然应当被认为有很大很大的谋杀嫌疑的。</p><p>灰瞳：随大流是人的一大天性，毕竟人是社会生物。</p><p>Neo：法不责众，外加枪打出头鸟。随大流即使错了也有一堆人陪着自己错，坚持己见如果错了可就千夫所指了。</p><p>灰瞳：我估摸着换我我可能也不能这么冷静地思考。如果没有别的想法的话，那我们就进入今天的正题：陪审团制度。这是这部影片所要表现的核心主题，因而我也把它放在了我们讨论的压轴环节。</p><p>Neo：你先说说吧，看你查了一堆资料。</p><p>灰瞳：行，那我先大致讲一讲陪审员制度。陪审员制度广泛存在于海洋法系国家。英联邦国家普遍采用的海洋法系区别于中国和欧洲大陆一些国家实行的大陆法系，是实行判例法的法律体系。陪审团制度具体指的是，在英美法系的刑事案件中，尤其是重罪刑事案件的司法过程中，由法官负责法律审判（即庭审的举证辩论环节的主持以及若罪名成立如何判决的审判），而陪审团负责事实审判（即在全程旁听法律审判的基础上，就罪名是否成立给出二分且一致的判决）。这种制度在美国由宪法第九修正案和宪法的疑罪从无精神支撑。其中，第九修正案指被告不能被强迫招供或作对自己不利的证词，而疑罪从无则指若证据不足以指控被告有罪，或是证据的真实性或取证程序的真实性值得怀疑，则应当做无罪的判决。</p><p>Neo：我记得你晚饭的时候得意洋洋地说要给我们普及背景知识，就这？</p><p>灰瞳：不不不，这只是一个大致的介绍，我还没说完呢。《十二怒汉》在我国的司法环境下是难以理解的，但我们不得不承认，这一制度在美国仍有其合理性。这一整套法律体系的形成从历史上来说和美国的移民潮、无政府主义运动和资本主义社会发展过程中阶级矛盾的加重激化息息相关。1920年轰动世界的萨科-万泽蒂事件正是这一系列矛盾的直接凸显。</p><p>自律男孩：啥玩意儿？</p><p>灰瞳：这是美国在20世纪20年代镇压工人运动中制造的一桩假案。1919年开始的经济危机使美国国内阶级矛盾激化，罢工浪潮席卷全国。1920年5月5日，警察指控积极参加工人运动的意大利移民、制鞋工人N.萨科和卖鱼小贩B.万泽蒂为波士顿地区一抢劫杀人案主犯而加以逮捕。</p><p>樛木：意大利移民？</p><p>灰瞳：嗯。所以剧中11号还是挺有代表性的。虽然萨科和万泽蒂提出了足以证明自己无罪的充分证据，仍被判处死刑。这件事在全世界范围内引起巨大的抗议浪潮。萨科和万泽蒂的辩护律师在判决后，一再要求复审，并6次提出新的人证物证 ，但均被法庭拒绝。1927年8月22日，在国际抗议声中，萨科和万泽蒂被处决 。此后，人们不断要求为萨科和万泽蒂昭雪。半个世纪后，由马萨诸塞州州长杜卡基斯组织法学专家，对该案进行全面复审，1977年7月17日宣布萨科和万泽蒂无罪，恢复名誉。这一事件对陪审员制度的产生起到了重要的作用。</p><p>∫：所以说，陪审员制度的产生有着平衡判例法中法官权力、保护弱势移民群体，还有维持联邦稳固的考虑。</p><p>灰瞳：是的，这是美国宪政不断发展和力量均衡的结果。但我们也注意到，在陪审员制度中，对犯罪嫌疑人个体权利不同寻常甚至可以说有些过分的关注，是与我们日常生活中所希冀的正义的彰显有着一定程度的互斥的。</p><p>樛木：这也就是为什么我们总感觉在中国缺乏陪审员制度的土壤。这和人民最朴素的道德观念在一定程度上是对立的。</p><p>灰瞳：这就引到了我设置的最后一个话题：看完影片后，你们觉得陪审员制度在中国有推行的可能性么？或者这么问吧，毕竟大家都觉得在我国推行陪审员制度并不是很合适，那么陪审员制度对我国来说有哪些水土不服的地方？</p><p>自律男孩：我感觉大家都很忙，很难抽出时间来慢慢审案子。人大代表选举都没什么人投票，更别说花这么多时间去当陪审员了。</p><p>樛木：一句话，卷！大家光上课上班就忙死了，谁有空去审案子？又没什么好处。</p><p>灰瞳：好了好了，偏题了。不过这确实反映了一个现象，就是中国民众参政议政的热情和专业程度都相对比较低。我想这个一句话能概括的现象的背后有很复杂的原因。我先抛砖引玉说一个吧，我觉得这和我们国家自古以来官本位占据上风是有很大关系的。老百姓们所追寻的往往是青天大老爷。官员与百姓在地位上的差距还是比较大的。</p><p>∫：我也补充一点吧。中国人历来都喜欢安稳、稳定。参政议政往往意味着不稳定不安定。没有乌纱帽的参政议政对很多国人来说纯粹是只有害处没有益处。</p><p>灰瞳：这一点其实孙隆基的《中国文化的深层结构》里做过比较详尽的剖析。你们要是有兴趣可以回去看看。中国人求安定这一特点其实有着更为深层次的原因。不过这和今天的讨论关系不太大，我就不细说了。</p><p>Neo：其实我感觉更主要的原因还是不想得罪人吧！正如费孝通在《乡土中国》中提到的那样，由于国人传统社会环境中“差序格局”的存在，陪审员制度在大多数的中小城市和广大的农村并不具备实施的条件。如果强行推广，“乡贤”这一已然进入历史垃圾堆的存在将又会在广大的农村重新出现，这对国家政令的推行是极为不利的。</p><p>樛木：现在不是又在鼓吹什么“乡贤下乡”么？</p><p>灰瞳：别打岔别打岔。温铁军老师嘴里的“乡贤”明显不是原来的的那个意思。Neo这里用的明显是原来的那个意思。我感觉Neo提到的这个是确实存在的。有一句老话叫做“皇权不下乡”。这不是说皇权不愿意下乡，而是由于乡绅乡贤们的存在，皇权难下乡。即使在民国时期，对乡镇一级的管理还是不甚完善的。直到我们党开始打倒乡贤乡绅，建立覆盖到乡镇基层的党组织，这一情况才得到扭转。</p><p>Neo：有句话怎么说来着的？螺旋上升发展？否定之否定？</p><p>∫：也对。但过去那种状况肯定是我们需要警惕的。加大群众对司法过程的监督，与推行陪审员制度，还是不太一样的。至少我感觉，在我国，强行推行陪审员制度远不如倒查冤假错案和禁止刑讯逼供之类的规范现有司法过程的方法来得实在。甚至推行陪审员制度会更不利于公平。</p><p>Neo：其实，讨论大陆法系和海洋法系哪一个更加正义不是本片的焦点，我感觉这个问题本身也意义有限。大陆法系依照法源并不一定就更能够彰显公平，海洋法系依靠判例与公民意志也不一定就合乎正义。事实上，在影片所讨论的案件当中，小男孩有着极大的可能性就是案件的真凶。</p><p>灰瞳：你说的没错，但这并不是影片所想讨论的。影片也并没有留下足够的线索锁定这个问题的答案。大家还有什么想说的么？别的方面的也行。</p><p>自律男孩：我其实对影片的结尾有很深的印象。整部影片的最后，雨过天晴，陪审员们融入了人流。这个结尾相当漂亮，一下子就渲染出了十二个平民英雄事了拂衣去的意境。</p><p>灰瞳：正是在这种意境中，我们回味全片，思考正义的维度，讨论正义究竟是内生的还是超验的，也体会另一种不同于寻常认知的正义的形式其中的合理性。这部影片带给我们的，绝不仅仅是一个优秀辩手的故事，抑或是一个简单的制度优劣的价值判断而已。睡觉！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文是马原老师布置的《十二怒汉》影评作业。具体人名用代号代替。采用这种对话的方式一方面是为了水字数，有哪边想水点字就安排一个角色问两句傻傻的问题；另一方面也是为了方便写作，毕竟这种写法就不需要注意什么行文思路啥的，问就是聊天还需要形散神不散么~</summary>
    
    
    
    <category term="书评与影评" scheme="http://example.com/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="电影" scheme="http://example.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>情感本身便是最好的技巧</title>
    <link href="http://example.com/2021/02/15/li-huan-ying/"/>
    <id>http://example.com/2021/02/15/li-huan-ying/</id>
    <published>2021-02-15T15:21:24.000Z</published>
    <updated>2021-03-08T03:34:05.042Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>春节在家，爸妈说去看电影，让我拿主意。想了想，还是决定去看贾玲的新片儿。倒也没别的原因，主要是去年看《我和我的家乡》对陈思诚有点小失望。</p><p>看电影之前，我甚至都不知道《你好，李焕英》是贾玲自己导演的。当看到字幕里导演一栏是贾玲自己时，其实我内心对影片的期望值就已经悄悄地降了下来。事实上，当看完电影后冷静下来想一想，这部影片在很多方面做得并不是很好。看完之后非常棒的印象部分也来源于观影前比较低的心理预期。</p><p>整部影片的脉络并不复杂。贾玲并没有因为在影片时长上有更大的发挥空间而操弄叙事结构，而是依然按照故事发生的顺序进行。这便使得整部影片并不紧凑，更像是几个小品并列地排布起来。感觉贾玲仍然是把小品的思维过度地代入了电影的拍摄，并没有在叙事结构的排布上多下功夫。或许是之前同名小品的成功使她不敢在叙事结构上动太大的刀子，只敢做一些小的加工。但毕竟电影不是小品。在时长如此充裕的情况下不对叙事结构有所调整，在我看来是一种暴殄天物的行为。</p><p>运镜我也不多说了，初次当导演，贾玲果不其然显得非常稚嫩。在一些小处的节奏把控上，也留下了一些瑕疵。比如装盲人买电视的一幕，我丝毫没看出笑点在哪里。两个人争抢买电视的机会那一段，处理得也有些平庸了。落水那一幕，能看得出来贾玲还是有一些想法的，但镜头的来回切换制造的紧张氛围总感觉欠了一些火候。</p><p>批评的话说了不少了，但事实上我对这部片子的评价相当不错。之前的批评大多聚焦于技巧上的批评。这些技巧上的粗疏的的确确使得整部影片看起来比较稚嫩。但我们切不可忘记了，一切技巧都是为了情感的表达服务的，而贾玲这次直接一步到位了。其实这种感觉主要还是因为贾玲在电影最后花了一些小心思，在本来就情感高潮的地方加了一把火，拎出了之前埋下的草蛇灰线，使得观众们在仍未从前一波自然而然的情感的高潮中回过神来时，就很突然地被卷入之前潜藏在海面下的另一波巨浪。明线与之前的伏笔所导出的情感高潮在时间上靠得相当近，情感的叠浪一下子将观众坚固的外壳摧毁，击中了他们内心的柔软。作为一部春节电影，它的大部分观众是父母和子女。有什么能比子欲养而亲不待更能戳中他们的内心呢？当观众们走出影院的时候，大多数人仍未从情感叠浪的冲击中回过神来，对电影最终的印象也就停留在了影片的结尾给人带来的强烈的情感波动中，忽略了之前的拖沓节奏和其它的种种瑕疵。</p><p>作为贾玲的导演处女作，我觉得这样一部作品是完全合格的。但人这辈子能有多少情感的大波澜呢？当失去这本源的情感作为支持时，她还能否交出一份品质不逊于此的答卷是值得怀疑。至少就目前的情况来看，很难。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文是《你好，李焕英》的影评。在我看来，这可以算是一部不错的导演处女作。</summary>
    
    
    
    <category term="书评与影评" scheme="http://example.com/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="电影" scheme="http://example.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论学会征子有多么重要</title>
    <link href="http://example.com/2021/02/11/zheng-zi-importance/"/>
    <id>http://example.com/2021/02/11/zheng-zi-importance/</id>
    <published>2021-02-11T15:24:26.000Z</published>
    <updated>2021-04-22T10:58:06.800Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/2021/02/11/zheng-zi-importance/qi-pu-1.jpg"></p><p>这是我在野狐17k的一盘对局，这是我第一次考察低分段水友的征子水平。</p><p>接下来是13k的两个快乐瞬间~</p><p>第一盘是执白欺负对面不会征子硬生生活出了一条龙</p><p><img src="/2021/02/11/zheng-zi-importance/qi-pu-2.jpg"></p><p>第二盘是执白欺负对面不会征子硬生生吃完了一整串</p><p><img src="/2021/02/11/zheng-zi-importance/qi-pu-3.jpg"></p><p>最后一盘是在9k，我也没想到我在野狐9k还有机会考察水友们对征子的掌握能力。</p><p><img src="/2021/02/11/zheng-zi-importance/qi-pu-4.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">我在野狐低分段考察k级水友对征子的掌握能力。</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="围棋" scheme="http://example.com/tags/%E5%9B%B4%E6%A3%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>“神”之一手</title>
    <link href="http://example.com/2021/02/01/shen-zhi-yi-shou/"/>
    <id>http://example.com/2021/02/01/shen-zhi-yi-shou/</id>
    <published>2021-02-01T07:49:46.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T08:20:19.442Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/2021/02/01/shen-zhi-yi-shou/qi-pu.jpg"></p><p>与Barrett菜鸡互啄时我下出的离谱一手，你被喂饱了么？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">是脑子进了多少水，才能让我下出这么离谱的一步棋？</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="围棋" scheme="http://example.com/tags/%E5%9B%B4%E6%A3%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2020美国大选终场回顾</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/</id>
    <published>2021-01-26T08:36:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:05:53.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2020美国大选就这么虎头蛇尾地结束了。本以为懂王至少是个袁绍，虽然“胆薄”，虽然“无断”，虽然“干大事而惜身，见小利而忘命”，但至少还色厉，还好谋，还能干点事儿。哪料，懂王还是不争气，到头来只是个曹爽罢了。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/1.jpg"></p><p>半场回顾是去年11月14日发出来的。本以为在那之后还会有很多的波澜壮阔，结果棋盘上的各方势力都显现出了非同寻常的克制。11月27日下午，伊朗首席核科学家法赫里扎德所乘车辆在伊朗首都德黑兰以东约70公里的阿布萨德镇遭遇伏击，袭击方使用炸药及机关枪。目击者证实现场有爆炸，交火猛烈。以色列倒是反应迅速，很快就公布了这次袭击，甚至比伊朗都快。伊朗方面在此后一直没什么动作，以嘴炮为主。不难理解，睡王上台，伊核协议势必会重启，这是以色列不能接受的，却是伊朗方面所渴求的。因此，相较于跃跃欲试的以色列，伊朗却是一副吃了哑巴亏还要息事宁人的样子。以色列想帮助懂王推翻已经出炉的投票结果，要么寄希望于不可控的上诉重新计票，要么就挑逗伊朗来一场热战，把水搅浑再寻觅机会。而刺杀核科学家是一笔稳占不赔的买卖——无论如何，至少干掉一个制造核弹的中坚力量。个人认为感觉这套逻辑还是相当通顺的。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/2.jpg"></p><p>相较于别国政要迫不及待地祝贺瞌睡乔，兔子与毛熊的祝贺拖了好久。直至11月25日，核心才祝贺老年痴呆患者当选；而普京更是到了12月15日才祝贺老年痴呆患者当选；12月17日，大帝表示，川宝不需要来俄寻求庇护。本来懂王还短暂地动过以“去苏格兰打高尔夫”为由开溜的歪心思，但苏格兰这边也不是傻子，果断拒绝了背锅。就这样，懂王的退路基本没了。似乎他只能想办法在美利坚的高墙内整点活了。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/3.jpg"></p><p>然而，1月6日的“国会山暴乱”，声势浩大却又显得滑稽无比。三权分立的其中一权，就这样在全球的目光中，被红脖子们将其尊严践踏在脚下。传出来的图片里，文件散落在地上，却没有脚印，仿佛红脖子们都带着鞋套；红脖子们大摇大摆地在安保人员的放行下搬走了国会山上的物件。这一切，更像一场演出，而非真实的暴乱。拜登需要一场暴乱证明川普的无能，川普需要一场“暴乱”来安抚愤怒的红脖子。于是，一切便水到渠成。然而，将立法机构视作双方演戏的大舞台，我觉得这比暴乱本身更能说明这个大国的衰颓之势。庞然大物的瓦解往往都是从对自身的神圣性的解构开始的。对这种日暮西山的帝国，内部的消解往往比外部的打击更为致命。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/4.jpg"></p><p>川普终究还是没到现场支持他可爱的红脖子们。他终究还是只敢在网络上打打嘴炮。但他很快连打嘴炮的机会也没有了。1月7日，推特将懂王的推特私人账号封号12小时。很快，Facebook就跟进了，小扎直接把懂王禁言到了权力交接。老实说，脸书这名字起得也真是形象，真就翻脸比翻书快。再之后，推特直接把懂王账号封了。这个操作确实是超过了很多人的心理承受能力范围。包括默克尔在内的很多欧洲国家领导人和一些相对不那么双标的公知比如蔡霞，都表示这个事情有些难以接受。言论自由一向是西方最引以为傲的东西之一，哪料一国总统就这样被堂而皇之地禁言了，大明的体面呢？不过回顾美利坚过去那荒唐的四年，不难发现，只要是牵扯到懂王的事情，都没什么体面可言，一切政治斗争都会变成撕破脸皮、摒弃斯文的激情互掐。虚伪的遮羞布在这四年里被彻底掀开，世界人民都有机会瞪大眼睛瞧一瞧这“伟大”的“皿煮”。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/5.jpg"></p><p>东南的形势也与这次大选息息相关。一旦梧桐花开，川普就有了强行连任的借口。但宝岛的局势与我们之前所设想的过度理想主义的畅想还是有偏差。国家终究没有选择在1月20日交权的时候梧桐花开。其实现在仔细想想，这才是更明智的选择。华夏崛起是历史不可扭转的趋势，我们并没有必要急于一时完成统一大业。我们之前觉得梧桐越快越好，最大的理由便是岛内民众的严重绿化。但我想，经过2020这魔幻的一年，大家都会发现，整个社会舆论的风向转变远比大家想象的要快。当然，大陆舆论风向的快速转变也与我们从小接受的那套很多人并不那么相信的教育有关。虽然很多人开始并不相信这一套，但当自己正在使用的一套解释不通的时候，这套从小被灌输的理论便自然而然地转正了。这是和4v的情况大不一样的。但我仍然相信，当我们真正地在经济实力上吊打宝岛的时候，收复4v便是水到渠成的。（再大胆一点，说不定4v会像克里米亚一样自己投票并入我们~）当然啦，这一天离我们还有一段距离。4v的人均GDP已经突破28k刀了，宝岛也是过去一年世界上人均GDP增长最快的经济体。虽然我们发展的速度很快，但对岸的他们也并不慢。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/6.jpg"></p><p>不过，总体的大势仍然是好的。11月15日，RCEP正式签署，中日韩澳新与东盟十国将某省围得严严实实；12月30日，中欧领导人共同宣布如期完成中欧投资协定谈判。赶在睡王的胡萝卜之前，我们在懂王的大棒下把两个至关重要的协定签了。未来的岁月里仍将充满挑战，但在这四年里，我们已然看见了黎明的曙光。</p><p>至于懂王，他在四年的折腾之后，终于卸任了。从目前的情况来看，懂王似乎是服了软，也获得了暂时的体面。至于这个体面是不是还能保持下去，保持到2024，这就不是这篇偏题总结文要说的了。如果有意思的话，可能以后我还会写一写。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/7.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">2020美国大选终于结束了，我的大选终场回顾也该写了。虽说这场大选有点虎头蛇尾，但我的终场回顾还是不能少。可能会水一些，凑合着看吧。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2020美国大选半场回顾</title>
    <link href="http://example.com/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/"/>
    <id>http://example.com/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/</id>
    <published>2020-11-14T01:37:34.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:11:04.454Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>漂亮国的总统大选闹得沸沸扬扬，大有从往年的微电影向国产注水连续剧发展的趋势。投票截止一周后的今天，计票过程中掀起的种种波澜终于都渐渐平息。忽略川普的例行嘴硬的话，可以说，美国此次大选进入了中场休息的时间。但是，这部全球吃瓜群众都关注的大戏究竟能否如我所预期的那样在下半场又有波澜，仍属未知。因此，在这短暂的平静期，我写下了这篇小文，作为我自己对之前那段高潮迭起的大戏的一个阶段性的回顾。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/1.jpg"></p><p>今年的大选因为有疫情这个大背景，比之前的任何一年都要显得更加魔幻。在威斯康星等州，疫情更是在最终的大选结果中起到了举足轻重的作用。与以往的总统连任选举主要看总统在经济领域的表现不同，当混杂入疫情的因素之后，人们很难说得清抗击疫情的成绩与振兴经济的成果究竟哪一个是总统选举中的主要矛盾，对作为美国政治局外人的我们来说更是如此。不同的文化背景，导致了我们和美国人在对生命的重视程度方面有着很大的不同。但这种不同也不是很多人猜想的那样——米帝憨憨只要自由不要命。事实上，就算只看经过官方筛选过的传进来的外国视频，我们也会发现，在美国也有人命与自由的纷争。但究竟是哪一种意见占了上风，哪一种想法会在票数上有更好的呈现，这是我们无从得知的。身在美国国内的观察者们尚且会得出截然相反的意见，我们又怎能确定究竟哪一种想法是主导的呢？事实上，即使投票结果出来了，我们也无从得知。有的州的疫情并不严重，有的州的投票有水分。从票数中我们只能知道，支持川普的与讨厌川普的人数大致相当。支持与讨厌的原因里疫情因素占了多少我们就无从知晓了。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/2.jpg"></p><p>另外，今年的大选中，川普爆发出的强大的竞争力是我没有料到的。本以为经过了2016年的滑铁卢，民调公司们会好好反思当年在某些州的严重失误，哪料想这次的结果仍旧和民调公司的预期相距甚远。拜振华同志并未像民调公司所预料的那样以绝对的优势取胜。恰相反，在大部分摇摆州，当邮寄选票还未被统计到时，川普甚至有着不小的优势。当然，民调对于邮寄选票的部分的估计仍然是准确的，各州的邮寄选票的统计和民调事先的预期几乎相同。但不可否认，相当程度的共和党选民已经开始拒绝相信民调公司，拒绝透露自己对川普的支持，在投票日前的所有统计中拒绝透露自己的政治倾向甚至撒谎，而在投票日毫不犹豫地投票给川宝。个人认为这是一件值得我们庆贺的喜事，因为这说明美国国内的分裂与对立已经渗透到了越来越多的方面，甚至不允许有这种有一定的倾向但大体中立的机构存在。苏珊·柯林斯的艰难连任之路和民调机构的又一次失手，就像一面小小的镜子，映射出美利坚这个庞大的国家上越来越大的裂痕。</p><p>依稀记得，高中时看《民主的细节》，书中曾说，美国的国民政治倾向分布呈橄榄状——极左和极右较少，而中间选民较多，因而两党为了争取中间选民，政策都会向温和派靠拢。苏珊·柯林斯作为一个象党成员能在一个蓝州长期占得一个参议员位置，这种中间作风功不可没。然而，这种中间选民多的现象并不是美国这种政治制度带来的结果。当经济不景气时，人们会自然而然地诉诸极端，此时，民意便会裹挟两党，橄榄便会变成哑铃，使得经济景气时的良性循环变成了此时的恶性循环，分道扬镳的两类群众便会将社会的裂痕越拉越大，直至难以弥合。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/3.jpg"></p><p>除了以上那些，在今年的大选中，外界的力量也发挥了比以往更明显的作用。兔子和毛熊两个大国，在对鹰酱下一任老大的期盼上，表现出了平日里鲜见的意见的不和。从毛熊那边把中德相提并论，并且整了睡王的黑料，到兔子这边有意泄露川宝在国内的缴税记录，两边的博弈一直不断。所幸，民主党的作弊大军们没有辜负我们的期望，硬生生地把睡王推进了椭圆办公室。接着就是毛熊的情报局长夸兔子的情报工作，说明在木已成舟之后，毛熊和兔子又站在了一起。</p><p>其实在站拜登方面，我认为有两个原因。显性的原因是为了争取喘息的空间。兔子的崛起是大势所趋，但兔子仍然需要一些时间来整合内部。川普在任四年，虽然一通跳大神，把美帝锤得千疮百孔，撕开了所谓西式民主的假面，进一步放大了那个国家原本就存在的分歧，但是，也使得我们喘不过气来。我们已经房间里的大象，没法再搞扮猪吃老虎的老把戏，但这并不意味着我们希望成为美帝的主要针对对象。在这四年里，中国制造2025就差不多要完成了，我们自然希望这几年能风平浪静一些。至于隐性的原因，我想，是川普很可能会在第二个任期内对共和党内进行进一步的整合，然后开始与毛熊联手。虽然这种可能性我们不知道具体有多少，但一旦发生了，对我们将是最坏的局面。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/4.jpg"></p><p>如今的川普已然众叛亲离。他的智囊和随从们都在离他而去。他的好女婿库什纳甚至都开始给他捅刀子，劝他和平交权。纵使共和党的大佬们仍没有完全和他划清界限，各个媒体都开始与他做切割。在大选出结果的当天，我一直看的都是福克斯，因为我觉得拜登会领先而福克斯一向站川普，如果看福克斯的数据拜登赢了的话那拜登十之八九就是胜了。结果么，福克斯是第一个把亚利桑那标成拜登获胜的媒体。懂王与默多克的交情终究只是塑料友情，资本翻脸不认人的本事举世无双。西方国家的元首们都开始恭喜拜登，安倍也开始蠢蠢欲动，我们的懂王似乎是四面楚歌。但别忘了，毛熊仍然在保持沉默，他的手上还有刚刚获得国籍的斯诺登。兔子为了报复蓬胖子的弱智言论，说了些狠话，但话也没说死，留了转圜的余地。</p><p>懂王，仍有机会。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/5.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">2020美国总统大选真是精彩非凡，吸引了全世界的目光。投票截止一周后的今天，计票过程中掀起的种种波澜终于都渐渐平息。在这短暂的平静期，我写下了这篇小文，作为我自己对之前那段高潮迭起的大戏的一个阶段性的回顾。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>观影随笔</title>
    <link href="http://example.com/2020/10/08/jia-xiang-movie/"/>
    <id>http://example.com/2020/10/08/jia-xiang-movie/</id>
    <published>2020-10-08T08:38:24.000Z</published>
    <updated>2021-01-28T13:00:38.930Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久没有写东西了，毕竟在我的关注重点逐渐转向政治之后，我也不太敢乱写。国庆这部献礼片算是一个很棒的素材，我也算是借这个契机重新开始写点东西。</p><p>《我和我的家乡》是一部国庆献礼片，用的还是去年那个模式——五位导演，五个短片，串成一部电影。老实说，因为我去年并没有看《我和我的祖国》，所以也没有对这部影片抱以太大的期望。在我看来，这种片子，就像是大杂烩一般的存在，没啥价值。当然，我被打脸了。现在回过头想一想，这种形式，反而是这个题材的影片的最好的形式。</p><p>影片的五个故事很明显说的是脱贫攻坚的五个方面：全民医保、贫困村摘帽、乡村支教、环境保护、扶贫干部下乡。看完仔细想了想，按自己的标准给五部小片子从高到低排了个序：《最后一课》《神笔马亮》《北京好人》《天上掉下个UFO》《回乡之路》。我就依次来说道说道吧。</p><h2 id="《最后一课》"><a href="#《最后一课》" class="headerlink" title="《最后一课》"></a>《最后一课》</h2><p>无论从哪个角度来看，这都是一部极其优秀的作品，徐峥在这场五位导演的小型battle中毫无疑问地取得了胜利。从准备教室时的两个漂亮的长镜头，到之后范老师在记忆与现实间的切换，徐峥作为导演都拿捏得恰到好处。整部片子节奏明快，情节紧凑，围绕着全村人帮助范老师重新体验最后一课，展现了从过去到现在整个村子的变迁，把一位支教老师对乡村孩子浓浓的爱，表现得淋漓尽致。范伟老师在这个几乎汇聚了大陆所有老戏骨的舞台上，给出了技压群雄的惊人表现。只凭他在这部小片子里所表现出的卓越演技，这部影片便算是值得一看。</p><p>在政治任务完成度方面，这一部可以算是做得非常好的。片子的主题是范老师对孩子们的爱，但从还原教室的过程中村里人的对话里，观众们便不难看出整个村子几十年来的变迁。无需多加刻意的渲染，一切对于乡村振兴成绩的褒奖，都在情节中无声地传达了出来。</p><h2 id="《神笔马亮》"><a href="#《神笔马亮》" class="headerlink" title="《神笔马亮》"></a>《神笔马亮》</h2><p>开心麻花的作品质量总是令人放心的。整部片子的完成度相当高，笑点、泪点一应俱全，闲笔的布置也是恰到好处，在最后一段“兴师问罪”的环节布置了葫芦套娃和丢手纸两个笑点，使得整部片子基本处在一个比较松弛和令人愉悦的氛围中。</p><p>硬要挑挑刺的话，我想，就是最后时刻马亮妻子的转变有些突兀，她的那段讲演更是有些生硬。虽然用马亮的那一句“这里是观景台不是主席台”给轻松地带过去了，但不可否认这一段的处理还是有进步的空间的。</p><h2 id="《北京好人》"><a href="#《北京好人》" class="headerlink" title="《北京好人》"></a>《北京好人》</h2><p>这部片子如果抛开影片本身的宣传目的，应该是我最喜欢的一部。宁浩对于整部影片节奏得心应手的把控，再配上葛优已臻化境的喜剧表演，共同成就了这部优秀的作品。</p><p>但从扣题和交差的角度仔细想一想，这部片子还是有些许问题的。老实说，我在看的时候，全程都很担心。张占义要是真的没有医保卡，这片子岂不就是重大事故了？所幸最后还是圆了回去，让人在笑完之后也不会生出一些奇怪的想法。但整部片子扣题仍不是很紧。整部片子都聚焦于二人如何想办法骗保做手术，直到最后才点明了所有人都可以用低廉的价格办医保这件事。故事无疑是个好故事，极其真实，易于共情。影片也是部好影片，叙事节奏的把控和演员的演技也没啥可挑刺儿的地方。但作为一部献礼片，可能还是稍稍偏离了主题，我想，可能会有更好的扣题方式。</p><h2 id="《天上掉下个UFO》"><a href="#《天上掉下个UFO》" class="headerlink" title="《天上掉下个UFO》"></a>《天上掉下个UFO》</h2><p>陈思诚这部片子前半段我还是挺喜欢的。黄渤饰演的黄大宝人物原型是手工耿，那个铁笼子跑步机实在是太经典了。王砚辉和王迅俩人明显是演坏人演多了，一看就像是他俩搞的鬼，也算是产生了一些有趣的反差。</p><p>但这部剧的结尾实在是有点拉跨。很多东西的发展就相当的莫名其妙。虽然也算是前面铺了点草蛇灰线，但还是很生硬。同时，我觉得，这部剧的政治宣传任务完成得也一般，仔细品砸下来倒有些美国超级英雄内味儿了。这个村要是没有黄大宝，是不是既没有UFO，也没有科技村了？那这个村是不是就被迫穷下去了？董科学的确能帮助他们解决问题，可是董科学的到来是制度的要求还是他自己的意愿？每一个这样的落后村子都能有黄大宝和董科学么？神笔马亮是政府派的扶贫干部，范老师支教也是国家统筹的，但黄大宝的振兴乡村真的具有可复制性么？如果没有的话，这算是歌颂什么呢？人的主观能动性么？</p><p>我这么说可能的确有些鸡蛋里挑骨头的意味了，毕竟大家看这电影也就图一乐。但我坚持认为，正是这些问题，使得这部小片子作为一部献礼片仍存在瑕疵。虽然单就电影本身来说确实可以使人放松下来，但这部片子并不是很能经受得住仔细的品咂。</p><h2 id="《回乡之路》"><a href="#《回乡之路》" class="headerlink" title="《回乡之路》"></a>《回乡之路》</h2><p>这部片子，我是真的不太欣赏得来。演员的演技是的确在线的，可惜这剧本的逻辑是真的大有问题。邓超饰演的角色在前半段是完完全全的骗子形象，到最后形象又完全地转变了过来，在我看来实在是太过生硬了一些。同时，这部剧的逻辑也很奇怪，高老师这样一个对两个主人公这么重要的人，女主好像之前并没有回来看望过，回乡本来也就只是出席一下活动，高老师当年说的话似乎对她也没什么用。总之我觉得挺怪的。我的结论就是，邓超是个好演员，但不是个好导演。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>总的来说，我觉得这部影片还是相当棒的。只需要定下一个主题，让那些有才气的导演们写写小的命题作文，就能拼出这样一部质量上乘的作品。讲好中国故事，真的没有我原来想象的那么难。原来我们总是在电影中塑造神，但事实告诉我们，讲好人的故事，才能更贴近我们普罗大众的心。我们社会的发展，已经不需要塑造神来激发大家的干劲。每个人都是改开几十年来飞速发展的受益者。讲好身边的故事，就足以引发银幕前你我的共情，就可以非常好地完成这一政治任务，拍出一部优秀的主旋律电影。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文一篇随手写的影评，写的是国庆献礼片《我和我的家乡》。</summary>
    
    
    
    <category term="书评与影评" scheme="http://example.com/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="电影" scheme="http://example.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>骚话版《疑问集》</title>
    <link href="http://example.com/2020/04/27/saohua-yi-wen-ji/"/>
    <id>http://example.com/2020/04/27/saohua-yi-wen-ji/</id>
    <published>2020-04-27T03:11:11.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:32:09.582Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大自然该如何养育出生在夏天的雪人？</p><p>为什么行道树在深夜向路灯诉说心声？<br>路灯又能听懂多少？</p><p>人们总说女人如水 是因为她们的不稳定性么？</p><p>一个闭锁综合征患者该如何追求死亡？</p><p>如果春天把绿色用完了 人们用什么给爱人的帽子染色？</p><p>爱是一束光<br>于是爱也有二象性？</p><p>如果黑夜给人以黑色的双眸<br>那么光明是否只能换来白眼？</p><p>黑暗中独行 或 光明中哭泣<br>你为人类选择哪个？</p><p>想要绝对黑色皮肤的人，何不去柯南身边做点坏事呢？</p><p>绿意盎然的亚马逊雨林是坎特的帽子么？</p><p>你永远叫不醒一个装睡的人<br>难道这就是你缄默的原因？</p><p>有多少人的泊松比是超过二分之一的？</p><p>你声称你只是一块石头<br>为何你却有着小鹿的眼睛？</p><p>理想主义者究竟是在迷恋理想<br>还是迷恋着执念理想的自己？</p><p>灯塔在什么时候睡觉？<br>森林在哪一时刻苏醒？</p><p>绝对精确的记忆力和绝对的健忘<br>哪一种更不幸？</p><p>自以为属于同一群体的人<br>真的共享同一套意义系统吗？</p><p>火焰被认为是最炽热的<br>为什么它的心最冰冷？</p><p>为什么长寿的人往往都是坏记性？</p><p>生不带来 死不带去？</p><p>飞尘被水气裹挟着冲向地面<br>你我又因何陨落？</p><p>被秋天染黄的梧桐叶如何向树枝告别？</p><p>为何明明是相邻的两天，气温区间却可以交集为空？</p><p>铁锤在他当铁锤前自称什么？<br>剑仍是铁水时有何梦想？<br>神锋被用来切菜前有无傲骨？<br>螺丝与铆钉是否志同道合？</p><p>喜欢星星的人和喜欢观星的人喜欢的是同一个东西么？</p><p>听说过去养猪都是喂泔水，</p><p>那湖南的猪是不是特别能吃辣？</p><p>每一个火龙果镶籽工的背后，</p><p>是不是都有一个镶籽后的火龙果的贴皮工？</p><p>QQ表情里，为何吃了瓜心却仍吐籽？</p><p>为何追求自由和饕餮、贪婪、懒惰、淫欲、嫉妒、暴怒、傲慢一样是人和兽与生俱来所具有的天性，自由得以成为人们所鼓吹的真理，而剩余七个只能成为原罪？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本活动由Barrett发起，灰瞳六分仪和爵士时代的鹦鹉贡献了部分“诗（骚）句（话）”。文艺得不像是骚话的大多是鹦鹉的大作，莫名其妙不像句诗的基本上都是六分仪的脑洞，物理气息浓郁、文风介于二者之间的大概率是Barrett的成果。</summary>
    
    
    
    <category term="诗歌" scheme="http://example.com/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
    
    <category term="诗歌" scheme="http://example.com/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
    <category term="骚话" scheme="http://example.com/tags/%E9%AA%9A%E8%AF%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>猴山</title>
    <link href="http://example.com/2020/04/23/monkey-mountain/"/>
    <id>http://example.com/2020/04/23/monkey-mountain/</id>
    <published>2020-04-23T03:11:11.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:27:37.775Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>猴山存在的目的是什么？</p><p>猴山存在的的是给人观猴。是给人研究人和猴的区别，是给人自省的机会。正所谓：以猴为鉴，方可防止自己变成猴。</p><p>我们可以严肃地给猴子指出一条变成人的明路，但不能对着猴子扔石头。</p><p>因为只有猴子才对着猴子扔石头。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">含沙射影的几句话</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一些零零碎碎的东西</title>
    <link href="http://example.com/2020/04/16/ji-ling-gou-sui/"/>
    <id>http://example.com/2020/04/16/ji-ling-gou-sui/</id>
    <published>2020-04-16T03:11:11.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:33:29.231Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol><li>关于疫情:</li></ol><p>我是重度阴谋论患者，所以大家懂的。</p><ol start="2"><li>关于方方：</li></ol><p>她现在的存在价值已经约等于动物园里猴山上的猴。</p><ol start="3"><li>关于xz：</li></ol><p>xz有点可怜。</p><p>但对社会来说这无疑是浇灭粉丝经济泡沫的一盆绝佳的冷水。</p><p>用灰色手段对抗灰色手段，我喜欢。</p><ol start="4"><li>关于N号房：</li></ol><p>成人色情没有禁止的必要，但恋童biss。</p><ol start="5"><li>关于鲍毓明：</li></ol><p>这对立法者是一个警示。对未成年人的保护已然刻不容缓。我甚至觉得性教育应当纳入九年制义务教育，并且在升学考试中作为过关性考试进行考察。</p><p>有些吃瓜的人已经为了表面的理性、骨子里的“众人皆醉我独醒”的优越感，放弃了自己的基本的道德判断。但别忘了，理性只是决定你成为一个怎样的人，而基本的良知和道德判断决定了你还是不是人。</p><blockquote><p>这里注明一下，当时写的时候并没有真相大白，事实证明这个女孩子也确实不是什么好东西。但我认为我当时的评论没有什么问题。鲍毓明主观上仍然有利用法律漏洞娈童的动机和行为，只不过由于坏人遇上了骗子，韩姓女子错报年龄，使得鲍毓明未能构成事实上的娈童。但这并不妨碍我们对鲍毓明这种行为的道德上的批判态度。</p></blockquote><ol start="6"><li>关于狗肉：</li></ol><p>首先声明，我这里针对的只是那些最极端的爱狗人士。</p><p>我是个云养狗云吸猫的云养宠物者。但这并不妨碍我支持吃狗肉合法。</p><p>把动物抬高到人的高度本来就是荒谬的。</p><p>一个个大义凛然地：“狗是人类的朋友。”那么抱歉，我要重新考虑和诸位的友谊了。你可是一个随时会把朋友阉掉还说是对朋友好的人。</p><p>好虚伪啊！老老实实地承认——我养狗，就是因为狗可爱，我喜欢ta一天到晚围着我转——有这么难么？别自我欺骗了。你能鄙视串串，有本事你自己也近亲繁殖？</p><p>抵制狗肉只是为了满足动物爱好者们的个人喜好，却侵犯了吃狗肉者的利益，当真Animal Farm了？当真动物翻身做主人了？</p><p>事实上我总觉得这么拙劣而漏洞百出的玩意儿是买办们代表他们的爸爸对我们的试探。</p><ol start="7"><li>关于某大学生虐猫：</li></ol><p>我还是觉得，我看得也很难受，但这种行为只能道德上进行谴责，不能在立法上禁止。</p><ol start="8"><li>关于《惊雷》：</li></ol><p>讲真，我没觉得这个有多难听……但杨坤老师说得挺对的。</p><p>当然，从事情的后续来看杨坤老师的姿态摆得明显要大气很多，那个喊麦的更像一个小人得志的跳梁小丑。</p><p>但我真正恶心的是跟风踩惊雷的……一个个在最新的视频里听到惊雷就摆出那种要吐的表情、头疼的表情，你真的第一次听到么？</p><p>我反正听声优小姐姐换不同的声线念诗我觉得蛮好听的（逃</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">没时间写长文章了，但不说又憋得慌。随嘴评说一些新闻吧。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>美的毁灭与语言的欺骗</title>
    <link href="http://example.com/2020/02/21/fang-si-qi-reading/"/>
    <id>http://example.com/2020/02/21/fang-si-qi-reading/</id>
    <published>2020-02-21T12:41:21.000Z</published>
    <updated>2021-01-31T01:39:44.047Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>书评的开头删删改改了很久，也没有想好从哪里说起。因为这本书能谈的东西实在太多，很难理出个头绪从何讲起。</p><p>小说的内容并不算复杂。引用作者林奕含自己的话：“有一个老师，常年用作为老师的职权，诱奸、强暴、性虐待女学生。” </p><p>即使不了解林奕含生前的状况，我认为这本书本身也是一本很棒的小说。用鹦鹉兄的话来说，这是一本很“硬”的书。这种“硬”的感受部分来自于林奕含特殊的行文风格与小说本身沉重的题材之间形成的强烈反差。</p><p>林奕含的文字善用譬喻。抽去各类比喻此书可能会薄上不少。不少书评认为比喻的滥用使得文字失去了重点，也使得小说过于工巧以至于流于炫技，从而冲淡了题材本身的厚重感。我对此不敢苟同。林的比喻天马行空却极其准确精到，正是这些比喻把房思琪和刘怡婷二人藏身于文学小岛的烂漫少女形象在字里行间悄悄地描绘了出来。缺少了这些比喻，小说本身所营造的这种烂漫与李国华的丑恶的对立将弱化很多，这会使得小说流于一场简简单单的控诉，却无法使人对这一切悲剧的根源感同身受。比喻承载的是文学少女们温暖美好的甜梦，而这种甜梦与她们搪瓷娃娃的尊严的共同作用才促成了房思琪的悲剧。</p><p>就结构来说，房思琪的情节布置也算是可圈可点，在不长的篇幅里安放了三条情节线。主线是房思琪与李国华，副线是分别是伊纹与钱一维以及郭晓奇与李国华。三条情节线相互呼应，相互映证，共同诉说着同一个悲怆的主题。在这里我想说的是毛毛。这个男人是书中唯一的亮色。他的谦卑忍让是那样的不真实。但当我读到他看见钱一维的领带后的反应时，我又觉得他的一切行为是那样的真实。林奕含给了许伊纹幸福的机会，把一切的黑暗都留给了自己真实的投射——房思琪。</p><p>我一直都很欣赏林奕含的敏感。作家的敏感是一位读者最喜爱的特质——这种敏感可以开拓读者感官的疆界。正是那一个个比喻使我在高三时温暖的教室里浑身虚汗，并感到一种触电般的刺激由天灵盖波及到全身。我至今难以忘怀的一句跟大多数人都不太一样：“她发现她听得出他讲话中时常有句号，肯定不已的样子。老师嘴里的每一个句号都是让她望进去望见自己的深井，恨不能投下去。”这种敏感让人战栗胆寒，却也让人钦佩默叹。</p><p>我一直在小说的话题外游离，因为我实在不知道应该如何切入。花季少女，在性教育缺失的情况下，被禽兽老师诱奸，迫于舆论压力和内心的不洁感选择欺骗自己强行赋予兽行爱情的名义以减轻不再干净的自我唾弃感。这是一个新闻上不算鲜见的话题。我们总是在一次次的悲剧发生后哀叹，但哀叹并提高警惕的总是同一群人。恶魔仍旧有足够肥沃的土壤培育他们变态愿望的种子。太多太多的家庭唯有等到孩子被恶魔染指才会追悔莫及，这其中报案的比例也是近些年才缓慢上升的——大多数肮脏就这样被暴露于光亮之后又被默默地扔回黑暗，空余默默垂泪的父母、心灵被击得粉碎的女孩和得手后未被追责愈发猖狂的衣冠禽兽们。</p><p>我曾思考这一切悲剧发生的根源，并试图从中寻找解决的方案。显而易见的方案是性教育的普及，但这只是由房思琪的故事所联想到的东西。房思琪并不是不懂。李国华掏出来的时候她说的是：“不行，我不会。”她十分明白李国华要干什么。别的女孩子第一次见到李国华充血的兽根时是茫然无措的，房思琪并不是。房思琪觉得她缺少的是性教育，其实并不是。她缺少的是懂得性教育重要性并进行过性教育的父母。她缺的是重视这个的父母。这是一种环境上的缺失。这种缺失是烈火，炙烤着每一颗反抗的种子。于是恶魔们在烈火的地狱里肆意狂笑，笑看反抗的田地里寸草不生。</p><p>对我来说，我宁愿天下全是矫枉过正的田园女拳，也不愿任何一个沉浸在文学世界里的少女被戴着面具的恶魔大行李国华式的“温良恭俭让”。对我来说，美被摧毁远比美的变质更让人难以接受。</p><p>书籍出版之后李国华的原型陈星在台湾已然成了过街老鼠，被千夫所指万人唾弃。然而在这场迟来的审判席上我仍觉得少了些什么。没错，正是蔡良！陈星这类渣滓会因为这本小说被追究被舆论声讨而成为过街老鼠，而蔡良和张阿姨的原型却得以逍遥法外。因为这是舆论审判的漏洞——舆论只关注主犯。同时也因为现实社会中这样的人太多太多，远多过李国华这样的魔鬼。他（她）们是恶魔的帮凶，是精致的利己主义者，在用简单的歪理说服自己之后便以为自己的所作所为天经地义。人们很容易成为这样的人。你我也一样。因为说服自己欺骗自己总不是一件很困难的事，尤其是在欺骗得以使自己有利可图时。因此，我想，这本书教会我们的不仅仅是提防李国华。它还教会了我们不当邪恶的帮凶，教会了我们善良。</p><p>我并不奢望天底下所有的黑暗都可以被光明照亮尔后消融。但林奕含的书无疑壮大了这种向禽兽们宣战的声势，动摇了舆论与传统道德赋予恶魔们的金钟罩，也警醒了一批沉浸在童话故事、躲藏在虚荣外壳的家长。这可以说是这本小说最大的社会价值。</p><p>书评写到了这里似乎已然临近尾声。但再回看小说的名字，不知各位心中是否生出过困惑。按照我们这种思路，房思琪何来“初恋”？这段关系又为何是乐园？悲伤的事情用如此工笔书写，的确会通过反差而产生摄人心魄的力量，但如此工笔真的只是为了制造这种反差吗？</p><p>房思琪是不是一个普通的女孩。我不相信一个十二三岁时便已经开始阅读陀思妥耶夫斯基和托尔斯泰的少女可以被简简单单的“花季少女”四个字概括。在她的身上，文学的印记是一个远比年龄更加清晰的特征。</p><p>如果说之前的她们只是如同饕餮一般不加选择地进食各类经典书籍、诺奖作品，那么在遇见许伊纹之后，她们逐渐拥有了消化能力，可以反刍之前吞下肚的各类书籍。文学内化的进程在她们的身上就这样悄悄地开始了。她们逐渐开始拥有了对爱和其他一切美好的期盼。但李国华打破了这个进程。他开始使用比房思琪之前使用的语言更流于表面的文字把她永远地禁锢在了她十三岁时的文学层次。许伊纹本应该是房思琪长大后的样子。但这种可能性被李国华永远地消除了。</p><p>但房思琪的心中已然有了爱的种子。那是她的年龄和她的阅读量共同赋予她的。这颗种子本应接受许伊纹的引导茁壮成长，进入文学的殿堂，尔后开花结果。但李国华接手了这一切。房思琪没有办法。她需要爱。她只能爱李国华。这不仅仅只是为了欺骗自己改变对第一次诱奸的定性。这也是她弥补许伊纹的缺席导致的文学教育的缺失和关爱呵护的空洞。</p><p>再回过头来看看李国华所说过的那些话，你会发现很多话是相当优美的。想象被雨淋湿的伊纹出现在毛毛面前时毛毛柔声说：“你是曹衣带水，我是吴带当风。”多么美的文字，多么美的画面。如此美的话在小说中竟然从一个恶魔的嘴中说出，这才是全书最强烈的反差。“一个真正相信中文的人，他怎么可以背叛这个浩浩汤汤已经超过五千年的语境和传统？”恶魔的嘴里讲出甜言蜜语并不稀奇，但恶魔的嘴里为何也可以讲出这么有美感的句子？这是林奕含的困惑。进而她提出了一个更加尖锐的问题：“艺术可不可以含有巧言令色的成分？会不会艺术从来就只是巧言令色而已？”</p><p>在很多人看来这或许不是个问题。但林奕含是信奉形式与内容是不可分离的。她信仰文字的力量。这是她的悲剧所在，也是房思琪的悲剧所在。房思琪仍然未能完全地蝶变为许伊纹。或者说，许伊纹可能也跳不出这层思维。这才是全篇小说最大的矛盾所在。房思琪即使在李国华怀中颠簸的时候，想的也是李国华刚刚讲的话里的漏洞。她太过于重视和信任形式了。她的一生便毁在了语言的陷阱里。</p><p>这时候再思考林奕含的语言，我们便可以品砸出更多的味道。林奕含的语言的华丽，不仅仅是可以与题材形成反差。她的语言本身便是房思琪本身最传神的写照——她的语言是美的，但透着一股幽冥的气息。华丽的文字，精美的譬喻，越读越觉得像女鬼——华美却散发着死亡的气息。只有这样的文字可以驾驭得住这样的主题，不论是表层的主题还是隐藏的主题。这样的文字和套中套的两层主题是天作之合。</p><p>房思琪如此有才如此内秀，她本来可以有很美的未来，她本应该长成伊纹那样的明媚的女子。但这种可能性被李国华扼杀了，文学造诣的可能性和人生的可能性。她被李国华围困在了洛丽塔之岛上。她的文学天性刚刚萌芽，她对爱情的憧憬刚刚萌芽，她对性的意识也才刚刚萌芽。但她被永远冰封在了萌芽的状态。</p><p>萌芽的状态之所以可爱，是因为这种状态意味着无限的可能和无穷的活力。当萌芽成为了永恒的状态时，这种可爱便荡然无存，取而代之的是一种死气。这便是书中那股弥漫在字里行间的幽冥气息的来源。失去了变化的可能性，便失去了那蓬勃的生气。</p><p>时间真的过得太快太快，距林奕含辞别人世已接近三年。但留下的作品终将被人们铭记。这本精致却让人心碎的小说值得每一个人去阅读。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文是林奕含的小说《房思琪的初恋乐园》的书评。一直很想写这样一篇文章，来纪念这样一本独特的小说，也纪念已经去世的林奕含，因而很感谢鹦鹉兄的约稿帮我下定了决心。值得一提的是，这本小说真正的内涵和它常被人们讨论的点并不一致，但这两点我在文中都有涉及。有兴趣的读者可以考虑读一读这本书，即使你曾经读过。</summary>
    
    
    
    <category term="书评与影评" scheme="http://example.com/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="读书" scheme="http://example.com/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从言论管控和B站跨年看走上正轨的舆论引导</title>
    <link href="http://example.com/2020/01/04/B-station-remark/"/>
    <id>http://example.com/2020/01/04/B-station-remark/</id>
    <published>2020-01-04T13:36:30.000Z</published>
    <updated>2021-01-28T13:18:30.227Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这一篇说好要写的，本来想着以后写的（没错，就是考完所有考试），但是一方面因为看了B站的跨年有些感慨，一方面有人催稿（是的，没错，我也有人催我稿了），于是在这个考完军理的午后在开了暖气但尚不温暖的家中敲下了这篇热乎乎的新文。</p><p>曾经和翔讨论过网络言论管控和书籍言论管控的尺度问题。用他的说，熊培云的很多书摘几段放网上是秒删的那种。我当时说，书籍自身的性质决定了阅读书籍的群体极小，因为文化门槛相当高，某种意义上可以与知识分子划等号。熊的言论传播范围将会相当小，而且大多是衣食无忧、心里骂骂不敢说出来的书生。网上便迥乎不同了，网络传播的峰值关注度是纸质书所不能比拟的，屏幕前看文章、视频的一个个个体可能来自各行各业，受教育程度迥乎不同，有着完全不一样的价值观。这样的传播环境导致了网络上的任何一句话都有可能产生意想不到的巨大影响。这也是国家为何对网络平台的言论管控会如此之严。某种意义上，我是相当支持这种管控的。</p><p>实话实说，本人高考完彻底放开手机使用之后，最常使用的软件就是知乎和B站，并且还为了哈利波特充了一个B站大会员。逼乎上自认为也算高产，答了不少力所能及的问题，写了十二篇文章（第十三篇开始就转到公众号了）。对于言论管控这玩意儿，我暑假也没怎么在意。后来逐渐开始正面思考一些一般认知上的敏感问题的时候，我发现，天底下管得最严的两个平台，正是逼乎和B站。</p><p>知乎上有一位老兄，自打关注他了之后，最常看到的就是：贵乎又封我回答了……我已经按照贵乎的要求删了敏感内容……想看完整内容请上公众号看……说句心里话，老看这些话觉得特别有意思，因为在我看来，那老兄说话口吻很有帝都出租车司机的味儿，被删回答并不奇怪。虽然他是186的忠实拥趸，但妄议zy被封掉再正常不过了。但是还有点幸灾乐祸。</p><p>然后我就被封回答了。</p><p>当时那事儿就很离谱。事后我揣度这事儿一定是AI判定的无疑。苍天明鉴我没有涉及任何敏感词汇，因为如果想说的话我一定会像上一段一样处理。事实上我也没有讲啥这方面的东西。然后回答就被封了。在被两位朋友点赞之后，我的回答被快乐地扣上了“违反知乎相关规定”帽子。我当时真的挺愤怒的，最离谱的是被封后不久知乎小管家居然还邀请我参加什么“谢啦！仲裁官”活动，当时我就回了他一句“我只想问，我的文章哪里违规了？”，没想到还真有人回我。隔了两天终于告诉我到底是哪里敏感了，我火速改掉之后又隔了两天我的文章才可见。从中我们不难看到，知乎封我回答的时候，并没有人工复核，否则他不会当时回我一句“相关问题仍需核查”，两天之后才给我答复。真的是有趣极了。</p><p>其实B站也差不离，只不过我不是UP主，不能自己感受到。之前英语角来过一位在印度工作的小哥，关注了他的B站账号。他的投稿就经常被退回，他每次总会很无奈地在简介里说：完整版请上油管看。之前看过一些别的视频也是的，经常播放过程中来一段黑屏，告诉你是应B站要求抹掉的。今天看警察UP主大漠叔叔的视频，他的有一句话很有意思，他说他的视频比较硬核，别的UP主过不了审的视频他可以过。</p><p>从以上内容我们不难推测出B站与知乎的不同。相较于知乎上的人人皆可发言，B站的视频投稿需要视频平台自己的审核。这样便不同于知乎这样主要立足于问答双方的二元关系而一般看客只是围观而已，B站会有一大批真正的大UP主，坐拥数以万计的粉丝。也就是说B站的用户粉丝的性质更强一些。这些大的UP主就会和知乎上盐值高的答主（没错，正是盐值705的在下/骄傲脸）一样，享有一些内容审批的特权。一般人可能只是审核会快一些，而大漠叔叔这类有警察职业认证半官方性质的UP主或许就可以在视频的尺度把控上获得更大的自主权。</p><p>B站的转变可能还是从一八年那次被央视点名开始的。在此之前B站仍旧处于相对封闭的状态。的确，B站的用户群体相当之大，但人们对B站的印象仍然是亚文化。事实上也的确如此。在被央视点名之后，B站采取的补救措施是邀请了官方介入整顿，于是我曾经非常喜欢看的哲♂学♂摔♂跤（比如泽野螳螂的经典大作《蕉忍疾风传》和《过年》）全都被改掉了。伊丽莎白鼠在那之后就一直忙着改以前的鬼畜。在那之后，局座、央视的入驻，逐渐让B站走上了监管下的年轻人平台的道路。</p><p>你若问我对这一切什么态度。可能出乎大多数人的意料，我认为这正是国家在舆论引导上逐渐走向正轨的一种标志。虽然这种管控管到我头上时我的确很生气，但我其实是理解这种举动的。从国家的角度来说，我认为这是ggkf以来国家第一次展现出相对的成熟而有效的舆论引导手段。</p><p>90后00后作为互联网上成长起来的一代，在价值观尚未初步形成的时候就开始接触互联网。我们这一代的价值观的形成，某种意义上有相当大的互联网的影响作用于其中。控制住互联网上的舆论导向，某种意义上就可以引导甚至是控制整个社会年轻一代的思维导向。上一代人中的受过良好教育的精英阶层有相当一部分已经形成了根深蒂固的白左观点，这与其说是腐儒的通病，不如说正是ggkf刚刚开始时和整个电视时代我国对舆论引导的不够重视。在当今这个时代，贸易战的硝烟未平，恰是爱国情绪催生的爱国主义优质视频井喷的时候。这个时候的舆论管控，恰巧可以做到让原先拥抱已经偏离正轨的亚文化的年轻人们有了一个新的选择，而不会在自己原先所爱被封禁之后怅然若失不知道该喜欢什么是好。</p><p>引导并不意味着只是管控，疏堵结合才是良策，这一点上B站真的做得相当不错。一大批爱国UP主正在涌现。从现在B站的弹幕环境来看，B站整体的舆论环境已经相当积极了。这一点其实知乎做得仍不是很好。但只是平台自身的属性决定的。知乎的优质答主相对分散，而B站的优质UP主趋于集中一些，这导致了知乎在“堵”之余，很难有相应的“疏”。而且与B站的问题不同，知乎所要做的并不是面对在低俗边缘徘徊的亚文化，而是直接地与白左相对抗。这种阵地战是非常困难的，但对知乎这个平台来说，这是它不得不面对的两难局面。这是知乎这个以文字为载体标榜精英阶层的应用诞生之初便无法摆脱的阿克琉斯之踵。</p><p>看B站跨年之前，以上那些已经想得七七八八了。不过看完之后，我大致有三个新的感受。或许和舆论引导并不完全相关，不过就放这儿一并说了。</p><p>首先，B站不一定很懂得办晚会，但太懂得自己的受众了。当晚的节目，我不得不承认，超过一半的节目我都相当地感兴趣。或许我们的父辈们很难理解我们为什么听到《钢铁洪流进行曲》会兴奋，听到炮姐战歌会激动，可以饶有兴致地听一个虚拟的纸片人唱歌。但我很能理解。这些正是我们的爱好。听着哈利波特主题曲的时候我是真的高兴得流泪。B站的跨年指向性太明确了，它就是为了年轻人这个群体。这种指向性使得它在一众跨年晚会中脱颖而出。这家公司的可怕之处不在于它现如今在国家的扶持下做得多么的大，而在于它可以清晰地明白自己的受众喜欢什么，对自己有着充分的自知之明。</p><p>第二点我想说的是，B站的一些野心也是展露无遗。最最明显的就是向直播界进军的信号。冯提莫的演出和Phoenix的演唱都是在向世人宣告B站在直播界的实力。还真是抢A站饭碗抢上瘾了。除了直播，B站也在有意识地提高自己的UP主们的质量。除了用新星计划从用户内部挖潜，B站在去年年末集中进驻了一批艺术家，这其中方锦龙老师便献上了自己的乐器秀。我的木耳并不是很能听出他的很多乐器（淹没在乐队的声音里了），但这件事情本身还是令人兴奋的。说不定明年跨年就能见到腾格尔老师呢。</p><p>最后我想说的是，由朱广权担任主持我联想到央视对于B站的重视。据我所知，之前尚没有任何一个视频网站能得到央视的进驻。这种姿态可以理解为一种屈尊，也同样可以理解为抓住契机改变自己的刻板印象，实现央视在话语风格上的更新换代，努力与新生代接轨，从而更好地完成自己作为宣传工具的作用。官方对B站的支持某种意义上有一些像当年对支付宝的支持。当年的举动可以倒逼国有银行服务的升级，而如今此举可以倒逼央视与时代接轨，也给了各大卫视办晚会一种新的思路。自此，主持人们也有了全新的形象。央视自己的调侃让他们的康撒朱尼在B站上获得了超高的人气。这在过去还是挺难想象的。本以为央视会越来越落后于时代，不曾想到居然可以实现如此令人拍手叫好的追赶乃至最后的引领。</p><p>某种意义上，官方对B站的加强监管也是一种“疏”而非“堵”。这种管理方式从某种意义上也显示出官方对宣传工作的新的理解。这一点是非常棒的。当白左思想的入侵愈演愈烈时，这种引导无疑是一种上策。由于着眼的受众群体是年轻一代的普通民众，官方选择对白左封锁并进行爱国主义的引流无疑比和白左打嘴炮要来得轻松得多也有效得多。民众不需要思维的过程，不需要辩论来获得真知。他们只要结果。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">B站在2020跨年上展露的野心和近期被知乎夹了两件事一起促使我写出了这篇文章。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="杂谈" scheme="http://example.com/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>二〇一九年终总结</title>
    <link href="http://example.com/2019/12/30/2019-conclusion/"/>
    <id>http://example.com/2019/12/30/2019-conclusion/</id>
    <published>2019-12-30T14:30:59.000Z</published>
    <updated>2021-01-28T13:42:43.670Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="零"><a href="#零" class="headerlink" title="零"></a>零</h1><p> 这篇文章注定沦为一篇冗长的牢骚与呓语。或许夹杂着些许振奋与照亮我自己前行道路的光。</p><p>二〇一九，或许注定是我人生中最坎坷的一年。这样说话未免显得有些老气横秋，但如果考虑与之前年份的对比，我认为这样说也没有什么问题。也就在这样的一年里，我的很多想法逐渐成形。命运之无尽汪洋开始向我展露其狰狞面目，我惊喜地发现，前十八年活在温暖港湾里的我形成的一些价值观，并没有被嗜人巨浪给击垮。也正是这些价值观的其中一些，促使我动笔写下了这样一篇充斥着胡言乱语的年终总结。你们大可磕着瓜子把这无聊的文章当作消遣读物。</p><h1 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h1><p>二〇一九的开端并不算很差。某种意义上相当不错的一模成绩，一次很棒的帮助我定下短期目标的学长回校宣讲，有条不紊按照计划开始的我的自招物理学习。一切似乎都很不错，除了异乎寻常的长达三个月的感冒和一次吃完米罗凉面后的急性胃肠炎。但这些并不妨碍我在这苦闷的岁月里窝在Xixi帮我争取来的阳台上吃着凉面，隔着玻璃看大家打死火，看徐子焓玩各种各样的游戏。那时的我，真的觉得高三本身毫无意义，但能和这些鲜活的同学在一起，真好。时至今日，我有的时候仍会死皮赖脸地找小陆陪我玩拍手游戏。但用一句时兴的话来说，没内味了。</p><p>高三的日子是苦闷的，但某种意义上也是充实的。我在高三的下学期仍旧延续着二〇一八开始的读规定以外文学书籍的习惯。讲真，附中的读书任务并不轻。我光是做作业里的阅读摘抄就有点欲仙欲死了。不过还是读了些书的。至今仍记得某个晚自习读完了剩下的半本《房思琪的初恋乐园》，那种浑身酸软无力的感受。那真的是一种刻骨铭心的记忆，纵使后面发生了那么多的事，也无法抹去那种水中憋气几乎窒息却又忽地得以呼吸到新鲜空气的如释重负的感觉。用翔的话来说，这是一本很“硬”的书。有的人评论其过于工巧，但我觉得恰是那分工巧倍增其悲剧性。最让人兴盛悲怆的并非哭丧着脸诉说不幸，而是笑意盎然地将残忍与丑陋呈送至你我面前。有空了其实可以好好写一篇关于这本书的东西的。</p><p>高三还看了《寻秦记》，那是整个高三看的最长的单本小说。篇幅仅此于它的便是托尔金的《霍比特人》和三本《魔戒》。东野圭吾的看了不少，《嫌疑犯X的现身》《红手指》《解忧杂货铺》《假面山庄》，或许还有些其它的，不过记不真切了。《狼图腾》似乎也是高三看的。除此以外不能忘了还有《百年孤独》和《霍乱时期的爱情》，这两本是整个高三给我的震撼仅此于林奕含的那本的小说。而且这种比较只是因为我无法读透马尔克斯，读他的小说只会有一种通体的舒泰，整个人很难从小说中抽身以一种更高的视角去看待，只能任由他的文字摆布。</p><p>当然这些只是自己读的课外的。课内摘抄用到的还有《看见》《树上的男爵》《中国文化的深层结构》《乡土中国》。书都是挺不错的。柴静这个人不怎么样，但这本书还是有其可取之处的。剩下几本真的想有空重读一遍写点东西，这些都留给二〇二〇吧。不过大概率是要咕咕咕了。</p><h1 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h1><blockquote><p>这一段就不公布给各位看了，不过这一段是确实存在于我的年终总结中的，只是当事人们不会愿意我提起关于此事的任何一个字。事实上这两件事对于我本人影响还是挺大的，不过不提也罢，也不会影响阅读。</p></blockquote><h1 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h1><p>二〇一九的六月是我永远无法忘怀的一个月。之前十二年的风平浪静只是为了这一次翻船做铺垫罢了。语文告急，数学告急。考完高考抄了抄胥晓宇的诗自己写了一首，激励了一下自己，踏上了去上海的行程。笔试一帆风顺，面试一帆风顺。分数段公布前拿到成绩暗叹勉勉强强，分数段公布后目瞪口呆。事后想想，当时真的是眼高手低，口气极大，东大保底都不屑，落得个如此下场。如果有港中深，便不似这般窘迫了。不过祸福相依，谁又知道是好事还是坏事呢？况且除了港中深，报其他任何的保底都与上交时间冲突，以我当时的心性，又怎么可能不选上交？时也，命也。不过没啥后悔的，毕竟在当时也是权衡后做出的选择。</p><p>忽地又想起语文，觉得三年时间真的不知道学到了什么。入班的时候第一次期中考全班唯一一个不及格，高考的时候又是全班倒数第一。两任很棒的老师教会了很多思考问题的方式，引导我培养起了自己的读书口味，某种意义上也对我的价值观形成有着很好的作用，结果最后是这个结果。这无论如何都有点令人难受。我的英语没考过全班第一。物理化学也没有。反倒是语文考过一次全班第一。命运真的是很会开玩笑呢。</p><p>现在再想想，其实当时的选择就当时的情况来看也没什么问题。高三三次大型模考，最差的一次是年纪六十四名。这个排名无论如何都是可以过南大分数线的。哪料到最差的一次就留给了高考。高三模考语文最低110，高考语文101，而我就差九分就可以去闵行开荒。真的有趣。</p><p>其实真的觉得很对不起我的爸妈。爸爸本就是好面子的人，虽然不喜欢主动炫耀我，但实际上很喜欢别人当着他的面夸我。结果出来之后他们二人也是真真切切地把自己的焦急埋在心里，当时心里就很是愧疚。虽说一人做事一人当，但累得他俩在我面前强颜欢笑，心里无论如何都不是个滋味儿。人生第一次感觉我这个当儿子的有些不称职。</p><p>不过也就这一些后悔而已。我对于自己的选择本身并无任何悔意。做出选择之前就已经认真考虑过可能的后果，家里的三人也在这个选择上达成了共识。只能说吃一堑长一智，以后在面对类似的情况时我可能会更倾向于选择稳妥，或是给自己留足后路。人毕竟是要向前走的，带着怨念前行与忘记过去一样都是愚笨的行为。带着教训快乐地走向未来才是该做的选择。也不知道我究竟有没有真的吸取什么教训，反正我现在是挺快乐的。不许笑。</p><h1 id="四"><a href="#四" class="headerlink" title="四"></a>四</h1><p>托福占据了我暑假生活的大半部分。七月份闲里偷忙草草过了一遍红宝书。八月份在新街口呆了二十四天，几乎吃遍了新街口的面条。很幸运能够在培训机构里碰上这么棒的老师和这么棒的同学。</p><p>写到这里忽然有些不知道该写些啥。没有那么多值得人记叙的精彩瞬间，但二十四天的点点滴滴就足够这段回忆在记忆中占据一席之地。</p><p>托福的备战大概持续了四个月。其实九月份因为军训是没有碰TOEFL的，所以只能算三个月。最后算是给三班丢了脸，成了高中班里第一个恐怕也是唯一一个经历了高三的磨练TOEFL还无法上三位数的人。不过98的分也算可以接受。放在现在也算够用。甚至放在申请季也不是想象中的那么不堪。这件事情就算暂且告一段落了。GRE的事留到明年再忙吧。我也不想再多提。</p><p>托福学习过程中那些好玩的人没有什么令人印象深刻的瞬间，却让我明白二十四个半天也可以和一群陌生人熟悉得像老朋友一样。所以对于这件事，我也只是记录却并不仔细描摹。这份小小的记录便可以勾起很多构不成文字的零散的令人莞尔的回忆。</p><h1 id="五"><a href="#五" class="headerlink" title="五"></a>五</h1><p>这件事是我一年中最最重要的事，恐怕也是我一生中最重要的转折点之一。</p><p>之前已经写过了很多东西，其实开始写东西的最初动机也是为了宣泄心中的激荡。从殡仪馆回来的晚上是我人生中第一个失眠的夜晚。去大学报到之前回学校找老师玩的时候韩mol说或许我们的很多同学都会受此影响对于人生规划做出重大改变。不知道对于他人是不是如此，但对于我是肯定的。之前我可能更倾向于做一个码农，在那之后我便在考虑以后向科研方向发展，出国的规划也从原来的MS变为了PhD。</p><p>徐子焓的离开对于我的另一个重要的影响便是共情圈的缩小。这一点我曾和汪队有过一些讨论。大意是当时他觉得我对于HK事件中平民的流血过于冷漠。但对我来说，当我的三位同学从HK平安回来之后，我对于HK的态度立刻从原来的极度揪心变成了看戏。冷血？或许对我不熟悉不认识的群体来说是的，但对于我身边的真切的那一个个个体，我倾注了比曾经更多的关心与共情力。共情是一种能力，使用这种能力同样很费心力。与其将热情泛滥地浇灌在那一群不熟悉的个体，我们为什么不多多对身边熟悉的人施以更多的共情呢？更何况，在当今这个时代，你所施加共情的大概率并不是深受苦难的个体，而是文字本身。在现在这个社会里，文字与真相差得太多太多，你我又何苦浪费自己宝贵的共情力？</p><p>以上的只是我个人的见解。事实上，我对于和我爸妈共处的每一分一秒都比原先更为珍惜。暑假时他的离去令我真切地感受到了生命的脆弱。我害怕不幸的发生，我却不能预知不幸的到来。人在命运面前的渺小在此刻显示得淋漓尽致。我们所能做的真的只有珍惜我们现在拥有的这一切。</p><p>对于他的离去，我最害怕的一点就是对他的印象的淡化。这也是为何那段时间我疯狂地写。我害怕关于他的回忆终究只会变成一个个抽象的词。但这件事的发生是不可避免的。我之前记录过的那个梦便明白直接地告诉我：他的影像，终究还是透过时间的透镜回望时，扭曲变形了。</p><p>之前在知乎上看到一个问题的回答。问题问的是弗雷德在乔治死后能否召唤出守护神。答案很精彩，大意是亲人逝世的伤痛会让人一辈子沉静其中终究只是孩童的幻想和少部分人的脆弱。大部分人只会带着疤痕伴随自己前行。前行的道路中当然有欢乐，但这并不意味着他们忘记了曾经的苦痛。</p><p>或许对于我来说也是如此。我也正在逐渐扭转自己近乎执拗的观点。事实上，从我自己的角度想想，我自己最最理想的葬礼便是所有人读着我留给他们的信，一起开怀大笑。生时不希望他人因我的不妥举动而不快，自然也不希望死时留给别人的只有悲痛。</p><p>死生无常。惟愿身边的各位可以平平安安。这恐怕也是他希望看到的。</p><p>前段时间突然发现自己的皇室战争水平一落千丈，心中惶恐不已。因为这个游戏正是他将我引入了大门。我的速猪速弩都是他教会的。我的潜意识里还是害怕遗忘，害怕他在人间的印记又少了一样。但很快我又释然了。一辈子沉浸在自己给自己画的悲痛囚牢里，是一件多么荒唐的事情。这不会是他想看到的。他想看到的或许正是我们现在所做的，将他创立的部落经营得红红火火，对每一个新加入的成员不厌其烦地他当年水平之高获得了多少高水平玩家的夸奖，如何在友谊战里难求一败。我们继承了他喜爱的卡组，纵使天梯环境再怎么改变也坚持我们最初的样子。我永远不会忘记他。永远不会。这便够了。</p><h1 id="六"><a href="#六" class="headerlink" title="六"></a>六</h1><p>大学开学后与同学们维持的的友谊值得占上一整个部分。</p><p>托汪队的福，我被拽进了一个硕大无比的天坑。莫名其妙地，互相成了对面的巨轮。只不过别人的巨轮聊卿卿我我，我们的巨轮聊的是看起来要被砍头，仔细想想又红又专的东西。这部分也不多说，新的一年里有空可能会写一些自己的想法。其实上一篇《浴中呓语》写的就是这方面内容。只不过马上军事理论考试，我得把自己的脑子换成傻乎乎的无脑红又专模式，主要是怕自己写的大忠似奸的玩意儿老师看不懂。真的，军理老师的水平可能和帝都的出租车司机没多大区别。有的朋友可能深有体会。</p><p>和汪队另一部分请教的比较多的就是数学了。也是真的很感激汪队不厌其烦地解答我的疑惑。我在黄圣君老师那里接到的学习任务也是仰仗汪队的帮助有些部分才进行得下去。</p><p>至于为什么我和汪队可以互为巨轮，有一个原因便是骚诗三人组的成立。当然，我可能只负责前一个字，当俩字都沾点边，翔占了后一个字。三人组常年只在群里聊天，汪队这才有了机会。（怎么一股后宫片的既视感，雾）</p><p>很开心上了大学还能和自己的初中同学维持这么良好的关系。从心底里我是怀有几分感激的。对于任何在我遭此变故后仍然可以与我平等相处的初高中同学我其实都心怀感激，对于这三位尤甚。他们的存在让我在陌生的环境里找到了心灵的锚，获得心灵的安适。在此深表感谢。</p><p>突然有点想换情头了，嘻嘻。</p><h1 id="七"><a href="#七" class="headerlink" title="七"></a>七</h1><p>足球是我初中以来不变的爱好。其实上大学以来不怎么踢球了，但看球的爱好没变过。原因嘛，菜是原罪，菜导致了我不能确保每一次踢球都能让自己开心。这种对自己情绪失去掌控是我现如今极力避免的，因而也就踢得少了。</p><p>看球五年半，今年算是进入了第二阶段。猪总的退役宣告着我开始看球的那个时代的终结。罗队的退役恐怕就是第二阶段的结束了。对于当可能也差不多，三棍客齐刷刷地退役，也标志了橙色郁金香一个时代的完结。对于我们看球的人来说，看着他们在球场上全力以赴，就好像看见了生活中奋力拼搏的自己。对于我这个佛系球迷来说，看着逐渐老去的偶像，心里只期盼他们能够健健康康，多踢两年，多享受两年，就挺好。</p><h1 id="八"><a href="#八" class="headerlink" title="八"></a>八</h1><p>大概说说下面一年写东西的计划。</p><p>脑海中大概想写的有几篇，一个是关于新兴社交媒体上的言论管控，一个是一些对于186的翻案是不是走到了另一个极端。一些具体的东西也没想好，时间也还不够，不知道会不会咕咕咕，希望不要吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">2019可能是我人生中最坎坷的一年，经历的事情很多，因而这篇文章也尤其的长。不知道以后回过头来看自己现在写下的这篇是什么感觉。</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>浴中呓语</title>
    <link href="http://example.com/2019/12/25/bath-words/"/>
    <id>http://example.com/2019/12/25/bath-words/</id>
    <published>2019-12-25T01:13:08.000Z</published>
    <updated>2021-01-28T13:31:43.185Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>天下最难以逃脱的囚牢是什么？有一点毋庸置疑，最顶级的囚牢无一例外，都没有墙。有高墙便会有人想着去翻越，这是人的天性。</p><p>是如这浴室般的人间仙境吗？曾经或许是。可惜已经有无数的先哲痛陈温柔乡的可怖。这些劝诫、恐吓、叮咛便构成了一种敦促人逃离的力量。由此引出的外部的世俗的舆论和人内心的不安使得现实世界中并不缺少浪子回头的实例。何况，仙境是有边界的。</p><p>那究竟什么才是呢？</p><p>什么囚牢才是令人身在其中却不自知，令人感觉不到其存在却又无处不在的呢？</p><p>要我说，恰是我们足下的地球。</p><p>重力并非我们人类生存之必需品，却长久地存在于我们身边，成为了我们生活中的一部分。</p><p>地球不仅没有墙。它甚至比人间仙境更进了一步。它甚至没有边界。</p><p>人们看似自由自在，实则大多数人被重力将目光束缚在了二维的球面上。</p><p>对于这一点，西方的那帮国父背后的影子们深有体会。</p><p>他们制造的乐园，没有墙，甚至没有边界。他们制造的这个体系，看似是为了维护每个人的权利，可惜很多规则制造的本源目的就是合法合规地薅羊毛。经济危机？笑话。的确，你可以说经济危机是资本主义发展不可避免的产物。但是，这个自洽的逻辑并不排斥人为操纵的经济危机。事实上，既然经济危机总是要发生的，那么与其自己受祸，不如自己发动一场来发他人的财。天生过一段时间就不得不清零，那么不如由自己按下清零键。清零了，问题就消失了。自己按下清零键还意味着自己对于灾难的来临有着预见性，自己的损失便可以避免。</p><p>他们制造的乐园，给了人充分的选择的权利。事实上，是左是右有区别否？选来选去，也只能在提供的选项里选。单选题和判断题能有多大的区别？可笑的是总有那么多人觉得那一套就是真民主。笑话。选来选去选出来的还是一具木偶。</p><p>民主？笑话。天下哪有什么民主。民主是大多数人的声音。大多数人的声音就意味着顶层人的声音。每一次科技革命发生后的一段时间内，金字塔尖们或许会短暂地失去对大部分屁民们思想的掌控。但是别急，缓上一缓，总会有办法的。《乌合之众》很早就告诉我们屁民们喜欢听什么，金字塔尖们所要做的只是在新的媒介下摸索出新的方法。报纸时代、广播时代、电视时代都是这样走过来的，网络时代其实也不差多少。</p><p>回过头来看看，这个社会的的确确挺像我们这颗地球的。我们的地球用重力限制了目光的维度；用没有边界给人以虚假的自由感。这个伪善的西方社会用政坛上两群木偶人的大戏将目光局限在了对这个制度的迷信和拥护；用所谓的自由让人心甘情愿地呆在金字塔尖安排好的维度里。</p><p>PUA和非法拘禁性质差不多恶劣，甚至犹有过之。</p><p>身为屁民，应当明白“我命由我不由天”只是一句自欺欺人的屁话。万不可被人卖了还帮人数钱，自以为翻出了墙就能有广阔的蓝天。还是差不多的东西。我们的眼睛要跳开维度的束缚。我们所在的平面是金字塔尖们精心营造的囚笼，我们没有可能跳脱出去。但这并不妨碍我们仰望星空。王尔德那话怎么说来着？“站在阴沟里也不忘仰望星空。”不要被选择题蛊惑了便觉着判断题做着不舒服了，一样的东西。我们的愿景是做做填空题，做做解答题。当然那也只是愿景罢了。但总比被选择题卖了还帮人家数钱要稍好上一些。五十步的的确确是比百步好那么一些的，至少心里舒服一点。</p><p>哈哈！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">所谓呓语，一指梦话，二指胡话，这里是后者。</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>写于南京大屠杀八十二周年之际</title>
    <link href="http://example.com/2019/12/13/nj-mourn/"/>
    <id>http://example.com/2019/12/13/nj-mourn/</id>
    <published>2019-12-13T11:42:19.000Z</published>
    <updated>2021-01-28T13:39:47.117Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看着自己的同学认真而庄重地对待今天上午的默哀，还在要求穿黑色的衣服云云，心里突然有些感慨。这已经是第十三个年头参加“一二·一三”默哀了，本以为去年将会是最后一次，哪料到造化弄人，还有四年。</p><p>这么多年一直在思考默哀与公祭。我总是在想，我们默哀究竟是为了什么，我们铭记历史又有何意义？很多人谈起八十二年前的那场灾难总是咬牙切齿，诅咒完日寇的暴行之后不忘再补上一句：这就是小日本的劣根性。</p><p>我的看法却稍有不同。在我看来，我们所要做的只是记住先祖所承受的屈辱，并努力使屈辱不降临在自己头上。至于屈辱的施加者，我觉得并不重要。那百年的历史里受过的屈辱太多太多，只不过我足下的这片土地一下子承受了太多，多到令人只看到那个数字便会潸然泪下。我们推崇不用冰冷的数字掩盖数字里那一个个鲜活的人，但也同样不能因此处的三十万而认为某个民族就比其他的民族更嗜血，劣根性更强。在我看来，所有的人终究在心里都有一只野兽，不论是什么民族，血脉里流淌着什么血液，莫不如此。只不过金陵毕竟是旧时的国都，出于政治目的和立威的考量，日本军人心中的野兽被统统释放了出来。仅此而已。</p><p>有的时候我甚至想，若是中国攻到了日本，我们的军队会如何？如果没有纪律的约束，我们的军人就一定做的比他们的好吗？我想并不尽然。光看那个时代的小说里提起“日本娘们”那语气就能猜到不说杀人，奸淫是不可能少的。</p><p>提起奸淫，我又想起了之前看到的二战时期的美国大兵在德国奸淫了多少妇女。缺少了纪律的约束，没有多少人可以自发地成为圣人。不论他们所代表的利益方有着多么高的道德制高点，也不能掩饰人自身内心的肮脏与兽性。</p><p>这也是为何我们呼唤理性的降临。相比于道德需要依存于权威的解释，理性是架构于自身的思维模式，不受外物的干扰而运作的。虽然道德和理性在多数情况下都可以对兽性进行约束，但道德在解释的权力的持有者有需要时便可以被轻易地改变。而理性却像一座灯塔，无论内心的风浪怎样大，在那狂澜之中，都可以看见那隐隐绰绰的使人灵台清净的动人的光。</p><p>有点扯远了。其实我只是想说，对于八十二年集中爆发的那许许多多的恶行，我们没有必要憎恨。对于我们来说，铭记更大的意义在于以史为鉴照一照自己身上的肮脏。劣根性是人与动物相通的地方。我们没有必要否认其存在。恰相反，我们应当珍视这些历史的明镜，反思自己的身上有无这种可能，并时刻警醒，控制这种兽性的抬头。</p><p>大屠杀默哀我已经历过十二次，今年是第十三次。前十二个年头里每一次总会因此毁掉几乎整整一堂课。有的时候我就在想老师们都在想什么。小学的时候老师们会仔细讲一讲默哀的事。感觉上了初中之后老师们便开始觉得默哀是一种浪费时间的行为。的确，对于对这座城市远没有我们熟悉的老师们来说，鸣警报的意义并不是那么明了。有的时候的的确确可以在老师的脸上看到一丝无可奈何。其实换作我也不会高兴，好好的课被打断了如何也不会兴高采烈。但正是那种无可奈何让我感受到了教师这个职业的伟大之处。对历史的铭记和传承也就在这无可奈何中晕染开来。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">我们究竟是为了什么而默哀？</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>哪里有什么利他主义</title>
    <link href="http://example.com/2019/12/03/egoism-altruism/"/>
    <id>http://example.com/2019/12/03/egoism-altruism/</id>
    <published>2019-12-03T13:30:36.000Z</published>
    <updated>2021-01-28T13:54:17.817Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有的时候听思修老师把利己主义和利他主义作为对立的概念夸一个踩一个，心里就开始犯嘀咕。在我看来，天底下没有什么利他主义，一切的根源都是利己主义。二者表面上的差别背后只是目光长远或是短浅的区别。</p><p>我们鼓吹奉献和优先考虑他人背后的动机是什么？就鼓吹此说法的官方宣传工具来说，官方是希望通过道德来部分代替法律，通过鼓吹奉献的精神营造鼓励此类行为的社会风气，从而达到用舆论的力量部分代替建构成本高昂维护成本不菲的国家机器。对于我们平常人，这种跟风鼓吹的背后有的只是身在人群中盲目性的从众和对于被孤立的恐惧，以及奉献行为之后的自我感动。</p><p>人们总是否定利己主义，并且试图回避自己的自私心理，在我看来大可不必。与其假惺惺地自称自己的利他行为是为了别人，不如老实地承认是为了自己——为了自己被别人褒奖，为了自己的好人缘，为了不被他人孤立或是戳脊梁骨，为了帮助他人之后获得心理上的崇高感和自我感动。</p><p>直面自己身为人的自私的特点，不必遮遮掩掩。按照达尔文的理论，从心里根源上不自私的人理应早已被历史淘汰，因而自私被深深地镌刻进人类的基因并不是那么难以理解。</p><p>同时，也要在宣传工具火力全开的时候保持自己的判断。否则就只是做棋子的命，就不能掌控自己的命运。你哪里知道下棋的人什么时候要拿你去对子？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">在我看来，天底下没有什么利他主义，一切的根源都是利己主义。</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="杂谈" scheme="http://example.com/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>是时候转变视角了</title>
    <link href="http://example.com/2019/11/16/change-perspective/"/>
    <id>http://example.com/2019/11/16/change-perspective/</id>
    <published>2019-11-16T11:13:08.000Z</published>
    <updated>2021-01-28T13:52:42.188Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>HK的事，其实自己一直很难把自己摆到习惯里看待国际形势的鸟瞰视角。</p><p>道理很简单，我有同学在那儿。暑假的事情使我前所未有地珍视所有曾与我朝夕相处的人。生命真的太脆弱了。</p><p>不过万幸他们都回来了。只要人还是好好的，一切都可以重来。</p><p>是时候努力改回从前的视角了。就算鸟瞰中的事件仍是迷雾重重，至少鸟瞰这一行为本身便代表着力求客观理性看待问题的决心和勇气。</p><p>看不清是常态，但总比当楚门好。宁可看不清，我也希望自己可以拥有被遮蔽却不曾被篡改的视野。</p><p>中外的乌鸦一般黑，都不是什么好鸟。擦亮眼睛。既然海上没有现成的灯塔，就在自己心中建造一座任何迷雾与幻境都无法使之扭曲变形的永恒之塔。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">看不清是常态，但总比当楚门好。宁可看不清，我也希望自己可以拥有被遮蔽却不曾被篡改的视野。</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
