<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>黄金原野上的小木屋</title>
  
  <subtitle>灰瞳六分仪的个人blog</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2022-04-04T14:01:34.161Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>灰瞳六分仪</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>分歧再梳理（2021）</title>
    <link href="http://example.com/2022/04/04/2021-fqzsl/"/>
    <id>http://example.com/2022/04/04/2021-fqzsl/</id>
    <published>2022-04-04T13:48:43.000Z</published>
    <updated>2022-04-04T14:01:34.161Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="序言"><a class="markdownIt-Anchor" href="#序言"></a> 序言</h4><p>今天来和大家梳理一下，现在的实体经济与金融市场中，各种你看上去很奇葩的现实，其运转的底层逻辑究竟是什么。搞懂了这个东西，你才能够更好地理解现在的很多资产波动和一些实体市场的变化，从而找到它未来演化的一个方向。</p><p>所有的这些奇葩现实，<strong>你之所以感到奇葩，是因为有参照物</strong>。那究竟是什么参照物让你觉得它很奇葩啊？一个是我们过去经济症候正常的时候。比如疫情以前，甚至更早。在我们经济减速以前，我们经济进入新常态是2016年。你以2016年以前那会儿（经济发展比较好的时候）为参照物来看现在，会觉得有很多很多奇葩的事情。各个角落都很奇葩，就没有不奇葩的。还有一个参照物就是疫情以后。在<strong>现代货币理论</strong>作用以下，欧美大量地印钞票，常态化地印钞票，常态化地大量印钞票。</p><p>我拿家庭或者个人打个比方。正常人缺钱了，钱不够花，就去挣，或者是存。比如说我现在钱够花，我存着钱，未来不够花的时候，我用我的存款去支付。这是正常的状态。不正常的状态就是借。我需要花钱的时候我就借。个人去借钱，总有还钱的时候。但在现代货币理论中，不考虑还钱的问题。我就一直借一直借一直借，借到我借不动了为止。那么，如果你采取这种模式去支撑你的消费，小到一个个人，你会发现，你的整个生活水平好像已经上来了。但大到一个国家或者一个社会就不是了。为什么？因为一个社会中一定要有生产，才会有消费。如果没有生产只有消费的话，那么会变得很奇葩。但是当我们作为生产国，去和消费国比后疫情时代经济的细节的时候，你就会发现很奇葩，大家就会开始对权威产生质疑：都说我们国家搞得好，为什么感觉西方老百姓现在过得比我们好得多？虽然也有各种角落里的新闻传出来，说他们这个地方物价又暴涨了，那个地方东西又不够吃了，但总体上大家就觉得很奇葩，对吧？不应该这样啊？我们过的日子不应该比人家还要惨啊？但实际上我们现在的获得感就是比人家要差得多。这是因为参照物出了问题，在后疫情时代还用疫情前的参照体系来比较。这样就会感到很奇葩，就理解不了很多东西了。</p><p>一个行业到底好做还是不好做？之前强势了那么久的消费赛道，为什么到今年一下就不行了？而且是非常不行。包括医药，这种肉眼可见在未来几十年都会很好做的一个行业，为什么今年出现了这么剧烈的回调？而且是持续的回调。这不是因为一项两项政策的出台，阶段性地来一个黑天鹅，杀一杀你的估值，杀一杀你的逻辑。与之相反，这是持续的压制。如果大家都跌，那也很好理解，直接宣布这是熊市来了，或者经济下行，就完事儿了。但是你明显感觉得到，有许多行业，比如科技行业，比如新能源行业等等（虽然和传统行业比起来，它们的范围是很小的，但是从绝对体量来说，它们就不小了），今年一年其实过得非常爽，要远超过过去几年的爽。为什么？这就是一次结构性的调整。</p><p>我今天的追溯，我是要从去年11月、12月，我们在谈分歧的时候（那会还没有开扑克财经，而是在知识星球里边）开始讲。分歧当时是在哪个方面？为什么有分歧？这些分歧怎么影响了后续这几年？我们从那会梳理到现在，看看市场又变成什么样？这就是我整个系列课要讲的事儿。我们就慢慢聊。我现在先跟大家讲一讲，我打算要说什么，你好有个谱，也好去回顾一下：过去一年发生过什么事儿？我讲述过，我分析过哪些内容？着眼点是什么？回头跟大家细聊。今天先打个底。</p><blockquote><p>校对者注：</p><p>观星老道将两次分歧分解为了四个部分，但因为一来篇幅严重不均衡，二来部分章节包含两个部分的内容，故而仅列出作为参考，并未将其作为章节标题。四个部分具体如下：</p><ul><li>刺激与刺激退出的分歧</li><li>外部变数引起内部变数，再度局部过热</li><li>过热导致内部收紧加码，引起外部收紧</li><li>再次分歧与市场迷茫</li></ul></blockquote><h4 id="刺激政策的区别"><a class="markdownIt-Anchor" href="#刺激政策的区别"></a> 刺激政策的区别</h4><p>好，接下来我继续来梳理整个分歧。</p><p>现在的市场分歧是怎么来的？是由去年年底那次分歧延续而来的。而为什么会有这些分歧？就是对局势判断不准。为什么会对局势判断不准？你要先从疫情以来我们干了些什么操作来重新回忆，重新梳理。那么疫情之前，我们国家在干的事情是什么？是金融去杠杆，是工业去产能等等。这背后想要解决的问题，其起源是08年次贷危机以后，我们为了让经济体能继续发展，我们继续能够生存，被迫启动了一系列的刺激政策。当年的一些刺激政策是在2010年以后逐渐退出的。退出以后，随着刺激的边际效用递减，我们国内到了12年13年，还有到14年，感觉到了明显的寒意。去年年底的时候我就说过，随着去年那一波分歧，分歧完了之后得出一个结论，形成统一的意志，要提前收紧我们的刺激政策。这会导致我们的整个市场，不管是实体市场还是金融市场，都会以一个非常快的速度走完12~14这三年的过程。那么集中起来的印象，包括给市场交易者留下的体会，就是你会感觉市场走的和2013年特别像，而且节奏会非常快。快起来了就会引发判断的一些紊乱，紊乱会影响市场交易者的操作，最终会导致大家感觉市场会很乱。这是我去年说的话，去年知识星球的人都知道。但是，去年我也说了，即使给出了这个判断，如果你没有经验，你没有经历过，或者你经历过那个时候，但是你没有用心去体会，当时你也没有总结出来一些可以继续往下用的经验教训的话，那么你知道我这个判断和没知道这个判断可能没有太大的差别，你可能还是会觉得市场很奇怪，你理解不了。现在今年一整年差不多快走完了，你把现实和我之前的话对比起来，看看是不是就是那么一回事。</p><p>那么继续来讲刺激的退出。要理解刺激的退出，就是我们说的货币政策正常化等等各种政策的正常化，就要看它不正常的时候，用来救急的那部分到底是怎么来的。挺早以前我在其他平台上也讲过这个，分析过一些常识，一些对经济学界，对于投资分析界来说是常识的一个结论，就是老百姓会问，为什么我们不像欧美那样直接政府给老百姓发钱花，然后还引起了一些争论。其实有些争论是没有必要的。<strong>人家是消费国</strong>，人家已经形成了消费驱动经济增长的现状。不管是08年以前还是08年以后，人家都是消费驱动经济增长。人家的经济体要想正常运转，就需要有消费。那么他要想要就是通过各种渠道刺激消费。去年他们选的路是直接在现代货币理论的指导下直接让央行比如美联储大规模地进行资产购买，央行相当于印钱来为国债买单，而国债被买了单之后，政府得到这笔钱就可以发给老百姓去花，这样一来经济得以正常运转。<strong>而我们还是生产国</strong>，所以说我们要是想要救市的话，我们只能补生产，我们要先让我们的生产线能够正常运行，不能让生产线因为缺少订单，缺少现金流水而无法运行。这会直接毁灭我们的经济。所以我们要补，只能先补生产系统。因为我们就是生产国，所以我们只能先补生产系统来间接的补贴给我们的居民。所以说，这是我们这两种国家之间非常大的差别。如果连这点差别，和因为有这种差别的现实存在而导致的政府操作策略的不同选择，都理解不了的话，那你可能对所有事情都理解不了。这是一个基本常识，就没有必要再去争论了。</p><p>但是在这种基本常识之下，我们也要考虑我们国家现在和08年那波救市最大的区别是什么。08年的时候，我们国家对外循环的依存度是超过60%的。而到贸易战之后，我们经过了这么多年的一系列的各种改革，我们现在对外贸的依存度是不到20%，也就是百分之十几。这是最大的差别。这个差别决定了你要补贴给生产系统的时候，你补贴给它最终的效果。之前也说到了，一方面是让他现金流不断，另一方面是让他有订单。那他的订单从何而来呢？当你对外贸依存度非常大的时候，也就是说你的订单都是来源于外循环的时候，你自己能干的事是很有限的，你只能看洋人买不买。当你对外贸依存度降下来的时候，你的订单其实是来自于国内的，这也就是我们过去十几年搞的，用债务驱动的基建、房地产来拉动经济增长。</p><h4 id="债务驱动型经济的缘起"><a class="markdownIt-Anchor" href="#债务驱动型经济的缘起"></a> 债务驱动型经济的缘起</h4><p>讲到这一层，很多人都有所了解。你有所了解，你都能够想得明白，而且是很容易地想明白了，那就继续往下讲比较细的了。</p><p>那如何实现刺激呢？救市政策。大家可能耳朵都听起茧了。欧美那套大家可能比较容易理解，就是人在家中坐，钱从天上来嘛。如来神掌，直接央行印钱，为国债买单。政府得到钱，然后发给你，你就花了。这个特别容易理解。但我们对生产系统的补贴是很难理解的。前面说了，债务驱动下的基建地产，就是过去十几年，我们能够把外贸依存度从60%以上给降到百分之十几的法宝。它的根源就在于我们的整个生产体系，相当于是经历了一次转型。它的转型核心是所有订单的总源头都在债务驱动下的基建、房地产的需求。这些需求，就是修桥铺路修房子，搞城市化。这些需求先来了，然后工厂转型，为这些需求买单，为这些需求服务。然后才产生了间接的需求。比如一个农民进了城市，在农村里面的消费和在城里面的消费是完全不同的。从品种上就不同，从总量上也不同，从结构上也不同。这些属于间接需求。是先有了债务驱动下的基建、房地产拉动的城市化，导致了大量的居民进城，然后有了其他的消费。如果没有之前的债务驱动下的这一套东西的话，那我们的城市化率就不会涨得这么快，那大家都还在农村里面，就消费不了我们在消费的这些东西，也诞生不了自身的消费需求。这是很简单的道理。所以说，我们之前的搞法，08年的搞法，就是直接由央行先为一部分国债买单，但是买的量比较少。当时我们也是发了各种特别国债，从总量上看，大部分结构是由地方政府负债而来的。</p><p>在08年以前，地方负债是非常少的。但是08年四万亿之后，地方负债一下就上来了，而且当时因为时间特别急，因为整个次贷危机不是在我们计划内的，所以诞生了很多的意外事件。其实包括这次新冠疫情也不是在计划内的，包括新冠疫情以后的国际供应链大崩溃和整个生产消费分工的大调整，主要是生产端的大调整，也让我们这边诞生了很多意外的事情。这从某个角度看是好事，某个角度看是坏事。比如说大量的生产订单又重新跑回了中国来生产了。之前大家都在逃离中国，现在又重新跑回中国来生产了。所以从某种角度上看，这是件好事。不好的影响我们现在先不管它，放到后面再说。我们先继续看这个订单的来源。08年那次，地方政府负债是在很紧急状态下去负的债，所以它的债务结构是非常不合理的，都是短债长投。比方说，我去短期找你借六个月的钱，用去买房子。如果是借房贷，大家知道最长的时间可以有30年，短一点的20年、25年。即使我未来收入增长比较快，我选择提前还贷，通常也就七八年以后的事情了，我才能够把这个贷款还清。这里，我的收入对应到地方政府来说就是税收。我是不可能在六个月时间内把你的钱给还清的。那么到期了怎么办？我就只能借新还旧对吧？你再借我六个月，然后我把这个钱给滚下去。因为你是采取这种渠道去借钱，大家对你长期的还款能力比较模糊。虽然有那种刚性兑付在那儿，也就是说你以后不管想什么办法，肯定会把我的钱给还上，不然你招牌落地上了，但是你这个东西始终是都是靠一种信仰来支撑的。所以说大家借钱给你的时候，作为应急的钱，通常都会利息比较高。对一个地方政府来说，他掌握了这么多税源，掌握了这么多资源，它反而要用这么恶心的手段去借钱，那么它的融资成本是很难看的，这是一个很不划算的一个事儿。</p><p>所以说这个事情，到了2011年以后，逐渐开始正常化，开始退出刺激。这个时候国家就开始谋划，如何让这部分债务以一个比较长期的、安全的形式存在，就是以长债即长期借款去替换短期借款。在这之后才有了2015年以后地方债的发行，真正地有了地方债这个东西。你要理解地方债，你才能理解我们去年的刺激政策是怎么启动的。在2015年以后才有地方债，才有政府发行的长期的地方债。而且融资成本也很低。用发行地方债所得到的资金来把他之前的短债陆陆续续给还了。这个过程持续了很长时间，到2018年才基本走完，到现在还没有完全走完。这是非常重要的一个环节，对你理解去年以来的刺激政策非常重要。</p><h4 id="一般债与专项债"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一般债与专项债"></a> 一般债与专项债</h4><p>所以说，和08年比，你会发现站在2020年这个关头，四万亿已经不算什么大钱了。</p><p>大家总是盯那个量，觉得是又印四万亿了，或者又印几万亿了。我说过，你要想复制08年那种搞法，那种疯狂的市场，可能你要直接启动四十万亿以上的资金政策。这是我前几年说的话，我不是今年说的。很早就说过了，就是这么来的，因为当时那种情况下是你毫无计划地就面对这种现实，你想搞债务驱动经济的这种模式，你手头却连合适的债务工具、借贷工具都没有，当时地方债都不存在，所以说当时就只能够用应急的手段。你想想看这个道理，就像你要去刷信用卡买房子，和你借长期的按揭贷款买房子，和你借公积金贷款去买房子，那区别是相当大的。不仅是从利息上的区别，从还款模式上的区别是相当大的，对你整个生活造成的干扰是相当大的，对你的购买力的影响也是相当大的。</p><p>到了2020年这个节骨眼儿上，精确点说就是二月份这个节骨眼儿上，我们跟08年搞四万亿那个时候相比，首先一点就是我们手头有了趁手的工具了，许许多多的工具都是08年以来慢慢摸索出来的。重点是2013年以后搞的金融创新，从09年开始酝酿到13年搞出来的一系列金融创新，这让无论是央行还是中央政府还是地方政府，手里面都有了许多工具可以帮助政府在面对各种这种危机情况的时候有一些（站在政府角度看）更好的同时也是更稳妥的方案。这不是人脑子聪不聪明的问题，是你手头没有工具，你就干不了活。而你能干活的前提是要先对你的市场进行改造，先对你的体系进行改造。就好像光有筷子没有碗，你也吃不了饭，很简单的道理。</p><p>到了2020年二月份的时候，我们启动了哪些工具呢？首先就是我们前几年在压缩地方债。我们的政府在努力地把地方发行的这些债务进行二次改造。</p><p>第一次改造是把那些乌七八糟的借款全部给弄成规范的地方债。这个东西融资成本低了，还款压力也没那么大了，就好像你把用信用卡套现去买房的这种操作搞成了借按揭贷款甚至公积金贷款去买房，这个还款压力就不是一个概念了，就一下舒服多了。</p><p>进一步压缩就是在2018年以后，从2019年开始启动的。说个很典型的例子，之前大家都知道的棚改。其实棚改也是央行启动的货币工具，<strong>PSL</strong>，直接印钱出来投放给地方政府，用他们作为启动资金和项目资本金去搞棚改，为整个房地产健康化发展、去库存、还有包括改善居民住房条件等等各种目的服务。这些工具都陆陆续续发展起来了之后，下一步搞的就是从2018年下半年开始、2019年重点搞的，用专项债去替换这些普通的地方债、一般债。</p><p>也不是说完全不发行一般债，只是从整个项目审计来说的话，专项债更严格一些。比如说你现在地方政府，你说要搞一个刺激，比如说要修条路，修完之后就可以把新城区和老城区更好地沟通起来，然后促进当地的经济活跃，巴拉巴拉讲一堆。说一千道一万，你的最终目的是要培养税基，是要壮大你的经济体量，是要让你这儿更有经济活力从而吸引更多人，有更多优秀的公司能够在你这儿诞生或者落户，从而为你创造出更大的经济价值。要不然，如果它不能够创造更大经济价值的话，你拿什么去还债呢？这是很简单的道理。而专项债就是说，不管你搞什么项目或者搞什么系统性工程，你要先有计划，然后你要拿给我看，我要去评估，你这玩意能不能够把这个债给还了，你能不能创造这么多价值。之后每年都得审计。你当时画的蓝图是一回事儿，你实践之后，结果又是另外一回事。如果达不到要求，那这个钱你就别想继续拿了，这很简单，所以他的整个的要求是比一般债要难得多得多。</p><p>我们19年正在进行这种转型。然后逐步的呀，减了地方政府的一般债券的发行的指标，然后刺激地方政府往专项债上去发行。而地方政府呢？这个东西太难了，配合起来非常吃力，所以当时就卡在那儿了。到了疫情以来，为了要重新补贴生产，我们被动地再次启动债务驱动经济增增长的模式，然后就放松了一般债。</p><h4 id="救市成功与新问题的诞生"><a class="markdownIt-Anchor" href="#救市成功与新问题的诞生"></a> 救市成功与新问题的诞生</h4><p>在疫情爆发后，2020年二月中旬的时候，我在公众号里面发了简单的一句话：翻云覆雨，扭转乾坤。这话的意思就是，一下子就统一了意见，一致要救市。之前大家还在吵架，现在也不吵了，要救市。</p><p>确定要救市之后，先把一般债的额度重新给提上来，一下子就释放了一万多亿人民币的一般债，后来还追加了。这债直接就允许地方政府去发行了，只要是这种正规的债啊，不是私下借钱，不是通过各种平台公司去借。正规的借钱，都要经过中央政府备案的，所以说额度很重要。不给额度，没法备案。把这个额度一下子提升上来之后，地方政府就能够飞速借钱了。</p><p>那这个钱谁借给它的呢？金融系统借给它的，是吧？金融系统那边哪来的钱去借呢？央行这边，银保监会这边，放松对他们的一些指标考核，允许它扩张负债表，相当于变钱。这就是所谓贷款循环，就是玩这个准存率，即存款准备金率。之前因为对准存率卡的比较严，所以说是非常安全的。包括你看，前段时间我又分析了，我说那我们还剩下至少三次的降准的空间在里边。所以说呢，商业银行当时还是有一定的余力为金融市场提供子弹的。其他那些银行的影子就全盯着银行，银行不提供子弹，他们也没子弹。大家都有子弹了，才有钱往地方债输血。当时所有的问题都被搁置了，所有的工作都围绕着赶紧给地方政府补血，所以说那笔地方债发行得是非常顺利的。之后还追加了专项债，也是一到两万亿啊。此外还有抗疫国债一万亿。</p><p>这笔钱在短时间内被投放入市场，却都在2020年6月以前基本上就陆陆续续花出去了，花得非常之快。这样之后就形成一个结果，就是到2020年5月份的时候，有一个社会现象，就是又有大卡车队跑到贵州那儿去拉白酒了，这生意好做得不得了。白酒这个东西，它跟工程订单基本上是绑定着走的。地方上工程订单突然变多的时候，你就有很多生意要去谈，很多礼要送，很多酒要喝，然后这些奢侈品消费就会一下子好起来，就会马上形成供不应求的状态。所以如果你去盯奢侈品消费，基本上也能间接地知道现在地方上接工程的景气度是好还是坏。那么到2020年6月份以前，这部分订单马上打出去了，我们就相当于是救市成功了。大家看到2020年4月份以前的时候，不管是民生状态，还是房地产，还是基建，都感觉是一潭死水，有种绝望的气息。但是到2020年5月份的时候，这个绝望气息就一下子好转了。包括受到债务驱动的机械、房地产拉动下游整个重化工业，包括工程机械的制造，包括建材，包括间接相关的能源供应，包括能化产品，包括石油化工，这些全都进入了一种复苏状态。所以到2020年6月份的时候，我们就可以说是已经缓过来了。</p><p>当然了，这与疫情得到控制也是脱不了干系的，可以说疫情得到控制是一个很大的心理因素。疫情被控制了以后，大家从心理上也是放下了一些，生产经营活动就敢于按计划进行了。不然，如果大家随时都还在担心疫情会一直这么严峻下去，随时都可能会今天你这个城市被封了，明天我这个城市被封了，今天这条路断了，明天我的货上不来的话，那么我的资本是不敢投出去做生意的，你给我再多钱，我也不敢去投。所以说疫情被搞定也是一个很大很大的要素。</p><p>总之到了2020年6月份，我们基本上缓过来了。这就是那一轮刺激。</p><p>但是新的问题又诞生了，就是所谓的“近水楼台先得月”，这个水龙头打开放水之后，谁能够先喝到水？经手三分肥，钱是从政府那头来的。不管怎么算账，这个钱都可以理解为是按照政府的意愿把它放出来才有的。所以说这些脱离了主体系统的、没钱没关系的、无权无势的人，你要想在这里面分一杯羹是很后来的事儿。比如说卖酒的，你得先等人家包工程的人先包到工程了，你才有酒可以卖，对吧？你开餐饮店的，人家提着酒到你这儿来吃饭的，你得先等人家把酒买好了，你才有生意做。你洗盘子的，你老板没生意做，你哪来的洗盘子的打工钱？所以说到六月份的时候，新的问题发生了。老百姓开始摆地摊了，对吧？很多工作大家发现虽然成功了，但是就业率，尤其是年轻人的就业率没有马上恢复上去，为什么？它的根源就在这儿啊，近水楼台才能得月，离楼台远的人在这个阶段是分不到任何好处的。</p><h4 id="spv工具与普惠再贷款"><a class="markdownIt-Anchor" href="#spv工具与普惠再贷款"></a> SPV工具与普惠再贷款</h4><p>这类事情其实也不是什么新鲜事，对吧？零八年大家都玩过一回了嘛，后来发生了的社会问题，不管你是之前想到的还是没想到的，我们都经历了好几年了。有大量的社会学者、经济学家对它进行了调查，地方政府官员，十几年前还在地级市干的官员，现在都已经到了很高的位置上去。他们的经验是非常丰富的，谁能不知道你这么干了之后，搞这些经济刺激之后，最后在我们国家现有的经济体框架内，会搞出来什么事呢？大家只是需要一个理由，去说服不同意见者来共同正面看待现在这个问题。救市虽然成功了。但是新的问题产生了，就是利益的分配问题。</p><p>经济体是救活了，从宏观来看的话，整个经济体，债务驱动型的基建房地产型经济体，是救活了。但是，这些经济体里面生存的个体，这些微观群体，有一部分就是打了引号的，后来说的，记者发布会讲的，“困难群众”。他们的问题还没有得到解决，甚至变得更严重了。为什么变得更严重，以后会讲，我现在先不急着讲。总之，到记者会的时候，这句话出来了，就是我们国家有6亿人月均收入1000块钱。这是总理说的，不是我说的。当然这话呢，其实在我的知识星球很早很早就跟大家说过了，我是非常关注我们国家的收入和收入分层的真实情况，我有大量的数据。我还跟大家说过，你要了解困难群众现在生活的真实状况，它的好坏冷暖，怎么感知？我说你看彩票的发行量。彩票发行量如果断崖式下跌了，那就是，不管现在市场是繁荣还是萧条，最普通的普通人，在我国劳动人群占比可能超过1/3接近1/2的这些人，他的日子都是非常不好过的。要不就失业了，要不就是收入下降了，要不就是没失业，收入也没下降，但是老板暂时没把工钱结给他，反正就是这几种情况几选一吧，也可能同时发生。记者会的时候说出这话，懂行的人都知道怎么回事儿，不用你去说。但是从你口里面说出来这话，就不是代表你给大家介绍有这个问题存在了，而是你在为你下一阶段的行动背书。</p><p>所以说，接下来到2020年6月份，有两件大事。</p><p>第一件大事发生在前面，总理开座谈会，让金融系统，尤其是银行，要向实体让利。当时我的点评是，这个利怎么可能让得出来，对吧？银行借钱借出去，借给债务人，债务人还利息。如果银行最后是亏损的，就是真的把利让出去了，银行亏损了，那么银行自然而然就没有动力，也没有能力继续放贷，最后大家一起完蛋。如果没有完蛋，是健康的，那么银行始终会去挣那一部分利差。而商业银行的利差在过去几年已经被压缩得非常厉害了，你看银行股的股价整体走势也能够看出来，从它估值的压制你也可以看得出来。早就不是十几年前，我们国家经济发展势头非常良好的时候的状态了。银行这边，虽然你看他绝对数字上挣了很多，但是跟当年不可同日而语了，这种时候你让他让利，其实让的就不是那点儿利，而是你让银行捏着鼻子也要把贷款贷出去。</p><p>所以说，过了一段时间，还是在6月，我们就动用了央行，动用了<strong>SPV工具</strong>，搞了<strong>普惠再贷款</strong>。普惠再贷款说白了就是你银行啊。大家都知道银行的当铺思维吧？你越有资产，你收入越好，你越不缺钱的人，银行越觉得应该借钱给你，因为你还钱的时候很容易，对银行来说资产不会得到损失。借钱给你是一个很安全的事儿。反之，穷人，没资产没收入的，需要花钱的地方又多的这种穷人，他的还款能力就很有限，所以说，往往银行不会借钱给穷人。那么现在的情况就是穷人需要帮助，然后总理又提了要银行系统去让利，就等于是银行要捏着鼻子贷款贷给那些很可能还不上钱的“穷人”。打了引号的，因为这个钱有一部分被挪用走了。那么银行这么干的话，就会出现大家一块完蛋的情况，对吧？所以说由央行动用SPV工具，据说当时准备了六千亿的资金。这六千亿资金拿来干嘛呢？你银行你先去借款，借完款之后你会收到一堆借据，对不对？就是借款单，就是债权银行的债权。你拿这部分东西到央行抵押，央行再从这六千亿里面拨钱。</p><p>这类钱，其实我们国家不是第一次用了，上次用就是2015年10月份的时候。外储下降得很厉害，然后当时也是金融系统流动性出现了很大很大的问题，我们国家也是启动了7万多亿规模的再贷款。其实它的底层质押品，就是这些核心城市的最终能够挂靠的土地资产。你不管怎么把它金融化，最终也是挂靠到土地上的，由它们作为一个底层的担保。然后你要找银行借钱的话，主要是地方政府，要找银行借钱的话，你靠这个玩意儿来做担保，来做抵押。因为那会儿地方债置换才刚开始搞，地方政府整体上还是处于一个现金流短缺的状态。然后你这么来找银行借钱，银行把钱借给你之后，银行这边就出现了现金流的问题了。但是银行手里面有你的债权，银行找央行交易。比如说我拿一千亿的债券给你，你从再贷款工具里面，你的额度，比如说七万亿，你得给我一千亿。这个一千亿就到我银行手里面了，这个债权就到央行手里面了，这么交换。银行有了钱之后，银行又可以去滚动操作，又可以继续去借，然后又收回来一批债券，又去换，直到把这部分额度用完为止。这部分钱经过杠杆的放大，它投放的量远不止这些。比如说去年那个六千亿，远不止六千亿这么点儿。它的投放量是很大的。</p><p>但是另一方面，它跟当年的操作有相当大的区别。因为你这一轮的操作，是想帮助困难群众的。不管你最后实际上搞成了什么，你喊的口号是，你需要去帮困难群众的。所以说这一波搞的是针对中小微的普惠贷款，它的利息非常非常的。当然央行投放出来给银行的钱的利息就更低，比我们市场上的PSL（抵押补充贷款）低多了。你通过这个东西，让钱从央行手里面印出来，这部分就是不正常的，不是正常的货币政策箱。它是在救急的情况下才用的。印出来，然后给了商业银行，商业银行再贷款给所谓的中小微。它有一定的资质审核，但是卡得比较水，看你地方政府的情况。所以说全国这么大，天南地北的千奇百怪的事儿都有，不要统一去认为他一定是怎么怎么样，不要那么死脑筋。总之呢，从官面上的文章来讲就是怎么投放给中小微。</p><p>那中小微就不需要有质押品了，这和2015年那次很不一样。你这一轮中小微不需要有质押品了，你只要符合那个资质，你直接从银行拿钱。虽然每一笔你能拿到的钱都不多，可能就几十万、百把万的，但是你是无风险授信，直接就能够从银行这拿到钱。也有拿得多的，一些特殊一点的。当时不是闹了个笑话吗？雷军说，他们小米集团也是属于困难群众，他也要从特别国债里面拿钱，甚至他下面的一些子公司、孙公司也要拿这个普惠再贷款。就是这个事儿。大家都知道这玩意儿是个肥肉，都想往前凑。包括我们之前讲到的，一个工程给出来，比如说在这修条路，总包包完之后还要往下面分包下面那些小的开发商，小的开发商下面的小的包工头。比如说你只有一台挖掘机，带着几个工人，跟着人家干活，负责某一个大项目里边的某一个具体的小东西的，你也是中小微，你也可以去贷这个款，只要你有关系就能拿得到。当然呢，这个钱里面还是有相当多的比例——具体的比例我不知道——是真的就被这些困难群众，包括你就开个饭馆的，或者做一个小公司，比如说服装公司的，这种生意规模在两千万以下的中小微实体拿到了。</p><p>所以这个东西在2020年6月以后，极大地改善了我们的社会就业情况，尤其是年轻人就业。但是情况依然没有得到彻底地改善，没有完全恢复到疫情前，为什么？</p><p>因为大家对于未来的经济后事，还是充满了疑虑，这个不是政府做什么就能改变的。那么这就反过来了。我现在钱有这么多，就是通过各种渠道投出来的刺激政策有这么多，而我对未来长期的经济是看不太明白的。但是短期我也有这个钱，我也有这个渠道，利息又这么低，那我怎么去利用这笔钱？能不能搞点短期的生意，来给自己补补血呢？</p><p>所以这个事情到了2020年的下半年，随着经济逐渐好转，尤其是在2020年的国庆后，演变成了在南方的热点城市、核心城市，有很多人去套这笔钱。主要是南方，因为在那儿这种小微企业比例上看最多，经济又更活跃，人又多。于是就有既有钱又有资质的人，去套这这笔钱。同时，你还有炒作标的——房子。大家都知道南方楼市比北方楼市炒得要热得多得多。尤其是在一些中小微最容易扎堆的地方，沿海的这些搞外贸或者是搞内贸的小作坊、小工厂所在的这种所谓的乡镇经济型城市，就最容易出现这种中小微，它们也最容易去套这笔钱。这些城市在过去十年里边儿，它都不是房价炒作的主流。它可能房价也在涨，但是他绝对不是炒作的主流，不是炒作的明星城市。比如说我们老家无锡，比如说广东的东莞、佛山这种地方，你去看它下边的乡镇，通常都是一个乡，一个镇子，可能就垄断了全国某项产品的90%的产量和销量。它们往往都是做实体，日子好过，平时也不缺土地，大家也不会把钱套去炒房，没有那么丧心病狂，除非是生意不好做的时候。然而现在生意又还能做。但如果叫他畅想一下，未来五年十年生意好不好做，真不敢想。你要知道，你去筹了资，把这一笔资金作为一个资本开支，投入到你的实体生意里面去的时候，你即使开个饭馆儿，两年之内你都无法实现退出，更何况开个工厂？五年十年，你都可能无法实现这笔投资的退出。</p><p>现在你又完全看不明白五年十年之后会发生什么，那你们怎么办？所以说大量的这笔钱，要不然就直接被炒房的给弄走了，要不就是通过这些工厂做了个过桥，我先去把这个钱借着，然后我再通过私人借贷的形式给亲朋好友买房子，要不就是我再转一次手，借给那些所谓的理财公司、金融公司这种挂羊头卖狗肉的公司（其实他们都是能够算作影子银行）。它们把这些钱打包收起来之后，再通过各种平台投给那种炒房的人，层层转包。甚至你要去买房的话，它还可以问你要不要单独注册一个公司，以这个公司的名义去借钱，然后再把钱转给你，中间你只要肯点头，人家赚手续费，然后这个钱就归你了，对你来说只是增加了这个融资成本而已。考虑到这笔钱，本来套出来的时候利息就很低，所以即使增加了这个融资成本，相对于现实世界的住房按揭贷款的利率来说的话，仍然很低。就是这么一个模式。</p><p>演化到了今年年初的时候，这笔钱在全国的房价，尤其是这些热点城市的房价上，基本都有了体现。然后才有记者跑去采访在东莞考虑买房的投资者，投资者说，中介跟我说的，现在买房还需要用钱吗？只要你肯点头，这个钱就借给你，你去弄。然后这个事就变味了。变味就是在2020年下半年开始的。考虑到2020年6月份，美国为首的这些西方发达国家的如来神掌拍下来之后，对实体经济有一个延迟性，就是他的钱投出来给消费者用来消费购物，然后消费购物花出去了之后，再循环一圈循环回来，整个经济体有反应，购买力开始重新大规模恢复，也是在2020年6月份以后的事儿。尤其是到了国庆以后，大量的海外订单涌入中国，我们中国在那个时候开始就已经形成了叠加效应，就是内需，即债务驱动型经济，基建房地产型经济，已经开始走变味儿了，而外需，本来外贸依存度都很低的。但是因为疫情，导致了生产分工格局的再分配和再调整。本来我们都已经不太依赖的外需订单又开始涌入中国了。而集中涌入地区恰好就是你正在炒房子的这些地区。所以这么来看呢，在那个时间点上，2020年10月份11月份，即国庆后，我们的经济就开始有过热的迹象了，这就是问题。</p><h4 id="问题的本质和双循环的提出"><a class="markdownIt-Anchor" href="#问题的本质和双循环的提出"></a> 问题的本质和双循环的提出</h4><p>时间来到2020年的四季度的下半部份，从11月中下旬开始，高层、经济学界、财经界，乃至一些头面人物中的实业家，都开始小范围地激烈辩论要不要提前退出我们的刺激政策。</p><p>因为，按理来讲，从我前几段语音里面告诉你的，我们这个所谓的刺激政策的这些东西投放出来之后，最短的时间都是以一年为单位的。也就是你做计划的时候，可能预计到是一年不够，还要再加一年。比如说当年四万亿，是把那四万亿分成两年来花的。所有这些开支都是两年开的出去的，最后工程修完，修了好几年，这是一个很漫长的过程。这个漫长的过程有什么好处呢？就是你作为一个普通人，虽然经常听我聊一些经济政策，或者说是一些波折之类的，但经常就有些没有切身感受，你明白吧？但是普通人不会去想，他为什么没有切身感受。你之所以没有切身感受，就是因为这个政策还没有直接作用到你。这个政策要非常间接地，经过七八次的传递，这个利益才会分配到你手里。那你的感觉当然就很迟钝了。这边是个大问题。</p><p>我们现实的经济结构就是这样的。除非你把经济社会，我们的整个形态改造成欧美那种发达的、科技领先的，整个公益制度、福利制度建设得非常好的，而且有相当多的基础设施和人力围绕他服务的，而且是高消费驱动的，这种经济社会，除非我们能直接把我们的社会一步就位改造成那样，当然他们有很多缺陷，对吧？不管怎么讲，老百姓日子肯定比我们现在要好过。改造成那样，然后就可以如来神掌印钱任督二脉打通，然后钱印出来，直接发到你具体每个人的手里面，你花，然后你可能感觉直接一些。比如说去年六月份美国这边钱终于印出来要发给老百姓了。他是三月份的时候我要印钱，逐渐开始一系列救市操作，六月份前终于发出来了，后来还加了量。然后老百姓见者有份，都可以领到这笔钱，大家就感觉到。我的肉身，我的现实生活，与电视里边的新闻与手机上看到的这些东西产生了联系，印了钱我就真的在银行账户里边看到钱了，我就可以拿去花了，我可以买东西了。</p><p>但我们国家还有很多国家不是这样的。经济政策给出来之后，要过好几年才能够让老百姓产生感觉。甚至因为时间过了很久了，他都忘了之前那回事儿了，他都不知道我的这个感受是来自于那一项政策。比如说四万亿的刺激真正影响到最普通的普通人，大概是在一零年以后。而一零年以后2011年，很快那会就过热了，然后四万亿退出了，边际效用递减，经济就开始减速了。就很讽刺。当普通人10年11年开始感觉国家日子怎么这么好过啊？可能会有点膨胀，说我们日子会越来越好啊，然后兜兜兜里的钱多了呀，感觉以前买不起的车啊房啊现在都能买得起了啊，等等等等。这种心态一旦诞生，就说明经济过热了。通常来说就是这样了。它作用时间相对更长一些。</p><p>那么反过来讲呢，去年年底的这个讨论就在于时间太短了。甭说一年了，从三四月份开始逐渐给政策，到六月份加码，再到11月份，总共也就过了半年时间，可以说手还没捂热呢。这么短的时间，会导致经济复苏出现非常严重的分层，就是本来就没怎么受到冲击的，可能现在就更好了，但是占据了更肥美的蛋糕。出了点小问题的，刚刚才把问题给修复好，他还没来得及开始吃肉。还有问题更严重的，所谓的后疫情时代啊，也没有从经济这个泥坑里爬出来的，大有人在。这就导致整个社会收入分成，在去年拉得非常严重，然后到了今年的时候，大家开始流行说什么K型复苏。其实这是一个很老的概念，大家盯得很紧的。去年就一直在说这个K型复苏。这就是关于分歧的一部分的原因，后面还要讲。</p><p>总之呢，上一段就简单说了说，那些认为不应该这么快退出刺激的人，有几点理由。第一点，他们认为我们内部分层的问题很严重，时间太短，大部分升斗小民根本没来得及体会到经济刺激和特殊时期救助政策的好处，日子还过得很艰难。这个时候就退出的话，那整个救市行为会显得非常虎头蛇尾。救市的代价承受了（到今年开始大家就会感受到了），但是，一切都是太极，它所对应的好处，大部分人没享受到。这样子就会显得很荒谬。第二个原因是，我们的外部经济环境还没有复苏。那会儿，各个国家的复苏的节奏，被疫情干扰，没法用统一的准绳来衡量。比如说美国，去年11月份的时候，美国疫情渐入高潮，又赶上大选等等各种情况，你很难用一个统一的准绳去量，去预测几月的时候其他这类国家也都应该好了。比如你看今年也是，东南亚、印度，疫情次第爆发。去年的情况也是这样的。在这种情况下，外部还未复苏，中国作为一个负责任的大国，在别人还在救市的时候收紧流动性，会对别的国家形成一定的冲击。同时，因为别的国家还没有完全复苏，所以说当我们内部的刺激政策提前退出了之后，就相当于是我们的订单来源就从内部的订单要转向于向外部妥协。或者说是，在内外部之间求更多的平衡。这种时候，外部的经济环境还没有复苏，如果在未来他们给不出这么多的订单需求，那我们怎么办？这是个问题。当然，这个问题放到今年来说，看起来就像个笑话一样，毕竟大家都知道今年的对外出口生意有多火爆。但是在去年你来想这个事儿的时候，这个担忧是很有道理的。咱这儿不同意提前退出刺激的人大致就是这么个意思。</p><p>正好在大家讨论这个问题的时候，河南永煤发生了永煤信用债违约事件。这个事件是非常非常重要的，当时我也专门写过相关的分析。这个事件直接冲击了中国二十万亿的存量信用贷市场。而且，它代表着什么呢？代表着即使在这种特殊时期的救助政策的刺激作用下，像河南永媒这种背靠大树好乘凉的，相对来讲还算是上游矿产资源里面中等偏上个头的这种庞然大物，也会出现这么严重的现金流短缺问题。如果这件事是在疫情期间发生的，那都好理解，因为上游产业（采矿的，采煤的，包括煤化工、石油化工这些等等）从次贷危机以来，即使中间有过几次复苏，大部分时候日子是不太好过的。但是，它并不是在疫情刚发生的时候也就是上半年出现信用者违约。要是那会儿有困难那大家都可以理解的，对吧？2020年一季度，我们中国人整个的能源消费量一下掉到地板上了，断崖式暴跌。不是暴跌10%，是暴跌百分之几十。国外随着疫情的扩散，很快也经历了这一轮，到四月份出现负油价。所以说如果你那会儿要是违约，大家都觉得可以理解。但你违约是在11月份。这个时候，大家还在讨论是要不要退出刺激政策，要不要不救经济了，说经济已经救活了，就显得很讽刺。这是反对派的意见。</p><p>强烈建议要提前退出宽松的，我之前也聊过，大家看我发的那个链接里边还有语音，我就不细说了。这边的意思，就是反正就是<strong>整个东西本来就是很荒唐的</strong>：疫情也很荒唐，救助也很荒唐，甚至我们的整个经济结构、世界的经济结构就是一个笑话。人类就是为了很多很虚无缥缈的东西，把明明效能可以搞得很高的事情搞得很糟糕，所以说那么提前退出也不算什么荒唐事。就相当于是负负得正了。是这么个意思。然后，所以说双方就在争论，最后是提前退出宽松和刺激的这边占据了主流，然后就提前退出了。</p><p>问题是，这些问题从本质上讲，并不是说是因为谁没计划好，或者说是决策者脑门一拍的结果。当然，这里面也夹杂着大量的我们社会上的问题，从上到下的各个执行层出了问题，包括最下面的底层群众。</p><p>有一句老话，一方水土养一方人。如果不只是一次做得很荒唐，两次、三次还很荒唐，那就肯定是你的文化问题了，这是有一定的规律在里边的。究其本质来说，是因为我们的整个经济体，或者说我们东亚模式，包括日本、韩国等许多走在我们前面的范例，并不是整个体系的建立者。不是我们亚洲搞的工业革命，也不是我们亚洲建立了自己现在的工业经济，更不是我们亚洲有了自己的金融体系。在1.0、2.0、3.0的全球一体化的进程当中，我们享受到的是最后的这个版本。全球化再加上信息技术的加持，让西方发达国家的资本，可以以更高的效率进入落后地区，进入欠发达国家的市场，帮助大家建立经济，帮助你打造一定的标准来为他的经济服务的。最后一句话特别重要，<strong>我们所有的一切被打造出来都是为他们服务的</strong>。不然人家帮你干嘛？他心这么好？不可能的，对不对？很多人就是钻到钱眼儿里去了，就只看钱，以为人家要赚你这个钱。钱是什么？钱能解决的就不是问题了。钱都是次要的，那点利润是次要的，我亏本帮你都行，无所谓。关键是要把你打造成为我服务的。明白吗？就比如说西班牙斗牛被培养成斗牛那个形态，干不了农活。除了被人耍弄刺死在斗牛场里边，你没有别的选择。北京烤鸭被养这么胖，就是为了烤出来好吃。连炖汤都不好吃。说得就这么难听。你离开他这个体系，你找不到地方，没有你的容身之所。你看，你在他这个体系里面，你感觉自己一身都是本事，但离开他这个体系，你连屁都不是。说穿了就这样。所以这个体系有问题的时候，你只能发自内心地牺牲自己去救他。如果他都没了，你更没了，就这么简单。</p><p>要想从这个体系里面挣脱出来，就比如我们现在这几年搞的各种转型改革，非常非常困难。从天然上来讲就是非常困难，而且耗的时间会非常长。其实上层已经出了非常非常多的文字材料，也有一些大佬们出来搞讲座，给你讲解什么是双循环，有空的话大家可以去听一听。重复一遍，在1979年以后，我们国家主要是加入国际大循环，在国际分工里面想要拥有一席之地。人家需要我们做什么，我们就做什么，做什么都行，重要的是要把量搞起来，把经济总量搞起来。所以说在国际大循环里面，我们只要搞经济总量。但你经济总量搞起来之后，你的人会显得很虚胖，你每天不吃这么多，你会受不了，你会饿死。这就不是你之前那个瘦小的状态，只要拼命吃就行了，吃得越多越好。现在是你不吃你就会死。这一点从我们对资源的消耗量中，尤其是到今年，就可以很明显地感觉到。</p><p>这意味着什么？这意味着现在要重新回去搞一个国内的循环与国际的循环所结合的一个过程，非常困难。前面语音已经讲过了对外贸依存度的问题，但还远远不止于此。现在就是要抓结构。比如说列出来这么多卡脖子的东西，不能从国外买，或者说你自己至少要有能力去生产。我有能力生产了，我再到国外去买也行。总之，这是一个很复杂的概念，大家有空去多了解了解消息。我觉得很多人就是名义上知道有<strong>双循环</strong>这个事儿，自以为自己看了些文章，其实没有深入去研究过这是干什么的。我跟你讲本质，<strong>它的本质就是一个对冲策略</strong>。既是对现实的对冲，对我们过去的对冲，对未来的对冲，也是对救市政策的一个对冲。我们不得已放弃了在2019年以前都坚持的去产能、去金融杠杆等等一系列改革操作。因为一场疫情，所有的一切好像都被推翻了，从头再来。那么所有改革就毁于一旦了吗？不甘心，对不对？你要提出一个新的策略来对冲他。这个策略从本质上讲就是要能够用来对冲这些东西的，这就是双循环。你好好去想一想。</p><h4 id="不是意外的意外"><a class="markdownIt-Anchor" href="#不是意外的意外"></a> 不是意外的意外</h4><p>上一段语音中，我们梳理了双循环策略。双循环策略作为一个大的对冲策略的提出，既考虑到了过去几年我们进行的去产能、去金融杠杆在进行的过程当中遭遇到了疫情和疫情迫使我们进行的一些宽松操作带来的一些后果，也考虑到了外环境进行的更大规模的放水，刺激的更大规模的需求，以及整个生产供应链条被切断可能会对国际大循环造成的一些震动（它已经不是波动而是震动了）。所以说呢，我们用了很多对冲策略来试图做一些补偿和挽救，来让过去几年的改革成果能够保得住。</p><p>但是你要考虑到，为什么我这个标题取成是“不是意外的意外”？</p><p>所谓不是意外的那部分就是我之前讲的这堆东西。过去几年，稍微明理的人都应该能够从社会经济的变化当中发现问题。国际大循环的问题，那是十年以上的时间堆积出来的问题了。那么我们进一步能够得出一个结论，这一切都不是一个意外。包括从去年九、十月份——也就是我们国家在六月份搞定了疫情以后——工业经济的复苏带来的对原材料的需求，和国际上大放水刺激出来的需求，两个需求叠加，肯定会让大宗商品涨价，这些都不是意外。但是，后来整个国际生产分工当中的供应链条受到了一次又一次的冲击，硬化的血管来了一次又一次的中风事件，大家经历了比如说从苏伊士运河堵船到东南亚的芯片供应链被切断等等一系列事件，到了今年，大家才开始意识到这个问题有多严重。但这个事情从去年来看已经不是意外了，它是肯定会发生的，只是你不知道它什么时候会发生。它肯定会发生，你不知道它什么时候会发生，这就叫它不是意外。两个需求一叠加，它不是意外。</p><p>但是这中间还是出了一些意外。比如说，首当其冲的，去年11月份的永煤事件。永煤的违约本身也不是意外。大家都知道你要打破刚兑。过去政府兜底一切，所有金融风险最后都变成政府来扛。你要考虑到风险全都转移到政府了，政府不一定能顶得住。所以，过去那种刚性兑付的信仰，肯定要被打破。这我之前讲了很多，就不再重复了。虽然刚兑被打破不是意外，但是打破的过程来得非常的巧妙。这个事件，正好是要进入取暖季，也就是去年的11月份的时候，作为中部地区最大规模的能源供应集团，也是河南省政府在后面兜底的国企，你账上明明有这么多钱，为什么选择对这么一点儿信用债进行违约？这个直接冲击到了整个信用债的市场。大家其实心里面都明白，打破刚兑这一天迟早会来的。但是什么时候来？没底。没底的话就有人在里面去赌博，就继续跟政府对赌，试图在里面赚到政府兜底放出来的这部分钱。这时候，场内的所有的这些金融交易机构一旦发现你这个地方这么大的集团的一笔信用债违约了，你选择不兑付了，或者至少是不按期兑付了，那么所有之前还在对赌的人就会立即收紧自己的手，就暂时性地观望，不参与交易了。已经投出去的钱，我尽量把能撤资的撤回来。这前后就一个礼拜的时间，这就会人为地制造一场金融风暴（它还没有到危机那么严重的程度）。这件事也间接地冲击到了同样属于煤炭供应大省的山西。而山西的煤炭供应对国内的重要程度，是比河南重要得多的。所以我去年也讲了很多关于这个事儿的影响。这个是第一次不是意外的意外。它也间接地说明了你国有的这种大型能源供应商的血管硬化，导致你都无法完成自己的现金流正常循环了，你的生产经营活动会受到抑制。这个抑制的结果表明，场内的小玩家早就已经断气了——大腿都不行了，小玩家早断气了。这就会对整个供应链形成一次冲击。金融上市一次风暴，在供应链就是能源不够用了，所以大宗商品就会开始涨价。</p><p>很多人提到大宗商品涨价的时候，就会有一种典型的受害人心理，就认为这是掌握了资源的人故意对下游进行的一次剥削。在后工业时代，能源需求是一种刚性需求。这些人就认为上游就盯着下游这边的刚需，然后拼命涨价。然后中间还夹杂着一种想象力，认为很多金融资本，它知道你下游的这种刚需情况，那么一旦看见涨价了，它就会继续来抢购这个资源，让你下游用不起来，从你下游剥削劳动力走。因为归根结底来说的话，你下游用来支付这些能源的钱，是出卖劳动力换来的，对吧？就等于是间接剥削了你的劳动力。</p><p>这是典型的受害人思维。为什么呢？因为其实全球印钞票不是一天两天了，次贷危机以来都一直在印吧？只是说是去年印得特别多而已。</p><p>绿色资源和矿产资源最大的区别在于，我们把矿产资源称为不可再生资源。比如煤炭，我国号称是煤炭储量全球第一。我小的时候看课本，说我们国家煤炭够用100年。但是你算这个帐，这永远是动态浮动的。过去你对他消耗量比较少的时候算个账，能用100年。按我们现在这样的话，过去已经探明的那些资源的储备量远远用不了100年这么多了。如果你拼了老命的用的话，那就按我们能耗最高的时候来算，可能十几年就能用完。有的人算的账比较极端，他们的算法是，在各种极端气候下，你的能耗销量上来之后，你要再算上把它做成能化产品出口之类的，可能五六年就用完了。这个算得比较极端，但也是把过去几年整改（把小煤窑关掉）的产能减掉之后算的账。总之呢，你这些不可再生的资源，本来就是一个不可再生的东西，用一点少一点。</p><p>下游的需求既然已经是刚需，那为什么我不一早就涨价呢？我为什么要等到这种时候才涨价？其实在现实当中，大家都希望这个系统能够稳定地运行。如果上游拼了老命地对下游涨价，把下游搞死了，那上游的资源该卖给谁？这是个很简单的道理。所以站在<strong>掠食者的角度</strong>来看，就好像《狮子王》那个动画片里面说到的一样，对于狮子这个草原之主，他看待非洲草原的时候，其实不希望整个生态生态平衡被打破。大狮子教小狮子说，我们吃了羚羊，我们将来有一天也会死，我们的尸体就会滋养这片草原，生长出来更多的草，然后这些草又被羚羊给吃了，然后羚羊又被我们吃，那是一种循环。一旦这个循环里面任何一种种群为了自己的利益需求想多赚一点，最终的结果就是整个平衡被打破，然后大家都会倒霉。所以说站在掠食者的角度，他是希望这个系统永远维持下去，大家守好自己的蛋糕。能多挣一点当然好，但是不能为了自己多挣一点就把这个平衡给打破。</p><p>既然不是上游对下游的剥削，那具体是为什么呢？事实上，从去年开始的这波大宗商品的涨价，背后的原因是一种典型的<strong>供需错配</strong>，供应端和需求端各自的节奏没有搞到一起去。为什么没搞到一起去？一个是我说到的，在一个大周期的底部，要搞刺激，内需刺激出来了，外需也刺激出来了，外需印的钱刺激出来的需求比内需还要多得多。而从总体来看，我们是一个能源进口国，卖能源给你的人在海外，那边印的钱是非常非常多的，那人家的标价就肯定会往上涨。而你这边，比如说如果你全年的需求集中爆发在一季度，而挖矿的人是不可能把全年的产量都集中到一季度来满足你使用的。这种时候一旦发生错配，那必然会带来涨价。</p><p>更何况国际上还有一些杂音。比如说，过去十年，给我们供应煤炭最多的就是澳大利亚。而我们过去一年多的时间没有买过澳大利亚的煤。我们没有买没事，因为从双循环提出之后，我们就在有意识地控制我们这边的来自于国际大循环的订单。我们买他的煤，其实主要还是动力煤，次要的才是焦煤。焦煤用来炼钢，而动力煤是用来发电的。我们国家的用电结构，虽然这几年有所改善，但是还是以工业用电为主。那么，我们的工业用电，其实从外循环来看的话，就是我们进口了他的煤发电，进口其他原材料加工成产品，然后再卖出去。我们在有意识地踩刹车。</p><p>我们没有想到还会有第二个不是意外的意外，就是今年一季度，印度因为疫情，突然整个社会经济就崩溃停滞了。从去年十月份开始其实已经有来自印度的这些订单了，主要是非常低端的那种纺织业，是属于单位附加值比较低的一个产业，但是它的用工规模又很庞大，所以说发展中国家比较喜欢玩这个。印度那边经济停止掉之后，大量的订单开始回到国内。</p><p>这种纺织订单不是说你把他的订单接过来之后你替他把这部分纺织产品做完这么简单。你要考虑原材料。比如说很典型的，如果你用纯棉，上游要给你供应棉花，设备厂还要给你供应加工机械、加工设备。如果你用化工原料来做的话，那就需要石化产业供应原料。整条线都是高耗能产业链。所以说这部分订单进来之后，当然还包括其他订单，马上我们国家的化工产业在今年一季度就走出了一个很厉害的高潮周期。这个高潮周期相当于是达到一个顶点了。你看那些传统的化工股、化工材料、化工板块的赛道，那基本上今年一季度就是它的一个高点。后期回调之后，虽然有的在横盘，但是它没有收复之前的那个高点。比如典型的万华化学，它没有收复今年一季度那个高点。那波高点怎么来的？就是吃的主要是印度的份额，后来还有东南亚的。</p><p>印度这个疫情后来又蔓延到新加坡、新马泰、印度尼西亚等等这些东南亚国家。到今年七月份的时候到达他们的终点越南，终于把越南经济也给搞崩了。你要考虑到，所有这些地方，都是次贷危机以后美国政府把原本交给中国的订单向外迁移的目的地。虽然美国政府当时还是小布什当家，小布什先跟中国谈，想让中国拉他一把，所以对中国是比较有照顾，但后来奥巴马上台之后，民主党马上对中国开始盯防，搞了一系列的事情，我就不说了，大家都知道的。事情搞完的同时，他们还把他们的一些产品订单交给东南亚国家，交给印度，交给越南。这些订单过去都是交给中国人做的，中国就是它的生产国，他把这些订单交给这些地区，本来就是避免再出现一个像中国这样大而不能倒的生产者。中国是什么产业都做完了。而作为<strong>殖民地经济学</strong>的践行者（我在知识星球里面讲得比较多），他就特别希望把自己整个链条上需要的这些上游初级工业品，分散到几个国家地区，甚至十几个国家地区来做。这样，这整条链条上面的这些生产者，每一个在我面前都是非常弱势的，我都可以对他们进行充分地压榨。包括你看库克，他作为苹果乔布斯的继任CEO，他和乔布斯的风格完全不同。乔布斯是艺术家，是做产品的，是产品经理，而库克是一个供应链管理大师。所以你看，最近这几年乔布斯死后，苹果的产品没有推陈出新，但是他还能赚这么多钱，为什么？就来自于他对供应链的压榨。</p><p>但这么做有一个天然的缺陷。就是类似于发生疫情，或者说金融危机之类的特殊情况，你的整个链条可能不是同一时间短路的。比如说印度是一季度短路，东南亚是二季度短路，到越南是进入三季度才开始短路。这样就会影响你一整年的供应。</p><h4 id="快乐并痛苦着的进出口"><a class="markdownIt-Anchor" href="#快乐并痛苦着的进出口"></a> 快乐并痛苦着的进出口</h4><p>在整个产业链都出了问题之后，我们也会受到影响。</p><p>比如说，其实从去年11月份开始，汽车芯片就已经开始出现短缺的问题了，这是怎么来的呢？汽车用的芯片，相对于我们其他移动电子设备这种东西来讲的话，是相当便宜的。一枚在汽车上用的芯片，对体积和算力都没有什么要求，比较low。甚至可以说，20年前的设备生产出来的芯片运用在今天最先进的汽车上都毫无问题。所以呢，它也很便宜。那么这种东西对整个工业系统没有什么要求，对吧？不是说只有一个国家的电子工业比较强大才能够做，很多国家都能做。所以美国放心大胆地把它放到东南亚去代工。</p><p>我们知道，去年疫情以后，远程办公被大规模推行，尤其是西方。美国在这两年的疫情中，居家办公的人数比过去增长了超过30%。值得注意的是，这就是固定的居家办公，而不是疫情结束后就结束居家办公。因为疫情，固定的居家办公人数增长了这么多。居家办公人数的增长带来了对电子设备需求的增加，包括学生在家上网课，也需要电子设备。而这个影响是我去年一开始没有算准的。老同学们知道，之前我对歌尔股份有一波抄底。我的歌尔股份是2019年七月份的时候去抄的底，当时我在做消费电子新周期。当时跟大家详细解释了什么叫消费电子新周期。总之，做到2020年的时候，我认为那个价格（二十多块）已经比较贵了，没有算到这些需求导致对这些设备的消耗量又大了。同时政府也印了钱，大家也有钱去买。歌尔股份之后又涨到40多50块。</p><p>所以一方面是这一块儿生意特别好做，下游的这一块能挣钱的这部分移动电子设备，或者说是居家办公用的设备，销量非常好。同时，比特币涨得好，也在吞噬算力资源。另一方面，整个芯片供应的上游产能又是有限的。两方面共同导致了整个芯片的产能大量地倾斜向这种高端产品的生产。而排期，也就是安排生产周期，是一个很迟钝而又漫长的过程。一旦我这些厂家决定要把我的产能，我的原材料，来供应给你这些移动电子设备，那么能留给你汽车的就没了。不仅仅是少了，而是完全没有余量了。你要想再调整回来，我要再给你汽车供货，那就是一年两年后的事了。最短最短，不可能短于六个月。什么意思？就是可能汽车开始发生芯片短缺了。然后再过几个月过半年，你完全缺货了，我再用六个月的时间慢慢替你安排生产。这就一年过去了。然后再用几个月的时间，可能把你的这个缺口慢慢给补上，让你这个涨价涨得不要那么厉害。这就是一年多两年过去了。到你整个供应恢复到正常状态，可能三年过去了。因为你一个汽车芯片，比如说很简单的那种芯片，在汽车上用的，疫情前他就卖几块钱，对吧？我把这些产能用来生产，比如说，比特币挖矿的芯片，那个能挣好几千。我很显然不会为你汽车安排生产。更何况疫情以来，大家因为减少了出行需求，产生了一种汽车是卖不出去的感觉。那么所有芯片厂商，就很自然地把资源用来生产这个高端芯片，比如说手机啊电脑啊用的这些。然后你这个下游的汽车缺货的，就会一下子缺一年。因为大家一开始就计算的是大家未来一年（就从2020年1月开始算）可能就没有什么对汽车的需求。哪想到后来大家都选择对疫情躺平。其二是疫苗也出来了，比预期要快得多，去年年末今年年初就出来了，让下游的出行需求恢复得很快。</p><p>这是给大家举个例子。类似的产业在国内和东南亚，包括世界经济的互动里面有好多种。我们虽然接到了很多进出口的订单，但是我们突然发现自己的一些关键零配件，或者说是原材料、初级工业品，也跟着涨价了。这不是谁在故意对你进行涨价。所有的涨价都有一个起因。当这个起因发生之后，就会有黄牛，就会有金融资本进来，因为金融资本手里的钱很多。全球都不景气，这种情况下，大家都找不到什么大的增长点和爆发点。所以说钱都在手里捏着。包括达里欧，考虑到大家都害怕、担忧会出现经济危机，所以把钱在手里囤着这种情况，过去几年他都一直鼓吹现金就是垃圾，你别把钱放在手里，赶快投出去。他鼓吹这个的背后其实就是现实中还是有很多有钱人把钱存在手里边。然后这些钱再通过银行和影子银行，各种输送，输送到最后，形成了所谓的金融资本，就是过剩的花不出来的钱。他就把这些钱用来炒作，看哪长了，一旦逻辑上判断这儿具有长期增长，或者说是一个短时间的爆发式增长的可能性，哪怕可能性不高，比如说只有10%，算算赔率，能上就上，总会有人来抢。演变到最后，你看今年的新闻就报了很多了，对吧？有人炒芯片，走私芯片，还有人去偷芯片，对吧？都是新闻。这类的很多。那你普通的进出口，也有啊。囤积煤炭的，乃至钢铁这种东西，过去十年都无人问津了，也有人囤积钢铁的。他其实背后都是一个炒作。<strong>所以你要理解这个涨价的起因和他的炒作之间的逻辑关系，再来理解炒作和后来他对这个涨价的助推的逻辑关系</strong>。</p><p>所有这些东西都让我们发现，你接进出口订单的时候看到的社会现实，是好像这个生意还能够做下去，但等到你要开始履行这个订单的时候，就出现问题了。你接的单不是说是这个礼拜接单，下个礼拜就能做得好的，对吧？你接的可能是一年、两年、三年的订单。去年结单的时候没有想到过今年你这个供应链会被整成这样。你按合同价格把他的这个产品做好了，你别说挣钱，你可能还得赔钱。赔钱能把货款弄得回来也就认了。但是你的出口国，买你东西的这些国家，他的经济也因为这些供应链的混乱陷入了一些问题，迟迟不能够把他的货卖给他的终端零售客户。所以说他的货款也回不来。他的货款回不来，他就没法结给你。那大家就卡在这儿了。现金流出现断裂的风险。这就不是说是我挣钱还是亏钱的问题了，而是血本无归，我什么都没有了。</p><p>在此基础之上，很多人在去年四季度还有一点没有意识到，<strong>所有这些订单都跑到中国来生产，对中国的港口，对世界的港口，对运输海运行业会带来多大的挑战</strong>。比如说以前啊，可能亚洲十个港口。像美国啊像欧洲啊，十个港口，十对十。这样供货很合理。因为疫情的打乱，物流供应链的关系变成了可能你中国最主要的三四个港口群——比如说上海洋山港，比如你广州广州港啊，比如深圳盐田港，比如浙江宁波北仑港——来为全球可能大部分消费国服务，甚至还能捎带上一些因为疫情无法生产的生产国。</p><p>我们中国的产能是没有问题的。如果宏观金融上愿意放松一下，让产能再往上涨点儿，那是更没问题，我觉得可能养两个地球都够了。以中国次贷危机以后去产能之前那个状态，中国的产能可能养两个地球都够了。那当然，不包括落后的发展中国家经济翻个几倍需求也翻个几倍的情况，那中国可养不起，你得自己养自己。总之，以现状来看的话，去产能之前，我们可能养两个地球都够了，所以我们这边的货卖不上价，所以我们要搞去产能，所以我们必须得来壮士断腕，有钱也不挣，为了自己以后的安全。但是这不代表你这个货能够及时稳妥地送到你的消费者的手里。</p><p>这跟资源的情况有点像。大家去看储量，觉得地里边埋了这么多石油，埋了这么多煤炭，埋了这么多天然气，这些东西怎么还能涨价呢？问题是，这些东西你都得靠人去把它挖出来，打包加工好，然后再装船运输。这是一个非常复杂的过程。大家可以回顾一下我们今年上半年讲了这么多海运的知识点。这个过程有多复杂？你所有这些货，现在要走中国的三到四个港口群向全球其他地方运。中国人无所谓，我们的港口智能化升级一直在搞。包括你看现在洋山港，现在他们都已经都是无人化运作的。洋山港的二期、三期、四期啊，这些码头都是无人化运作的。疫情无非就是担心海员输入一些病毒，对不对？我码头上都没人，你输入个鬼啊。不影响我的工作效率。而洋山港，最近两三年都一直是超过100%的负荷率。其实说白了，就是日日夜不停地干。</p><p>这个对于我们国家这种情况来说的话，还勉强能够应付。只是大家可能都感觉运费一下子就上来了。以前一条船的仓位是装不满的，集装箱船的仓位装不满，干散货更是，就是运价卖不上价。早就没人用干散货船来运这些大宗商品了。但是去年四季度以来，集装箱船的仓位，比如说你现在有两个集装箱货柜的货，你在欧美那边谈好了买家，他要买你的货，你也可以给他生产出来，你要把货打包运给他，你会发现这个舱位你要靠关系才能拿得到。这都不是钱不钱的事儿，得靠关系，没有关系就得去找黄牛，黄牛还不一定能够给你搞得定。运费就直接十倍几十倍地涨。这又一次冲击到了我们的进出口。</p><p>这个的直接后果就是<strong>整个进出口的格局分化得特别厉害</strong>。就是我说的君君臣臣父父子子。早就跟这些海运巨头签署了长期协议的这些大型进出口商，包括他们背后的生产集团，他们就无所谓。运费涨价，对他们来说，影响很小。比如你看着运费涨了十倍，对他来说可能就是涨了三倍。那它的利润得到了保证。这就是过去一年，为什么国内有很多A股的上市公司，它的利润长得很快，它们没有怎么受到这些东西的影响。你看这些公司的利润报表，你会感觉从去年到今年，我们的国内经济形势可能一片大好，正在在荒谬至极地涨。但与我们社会经济相关的，可能百分之六七十的工作岗位，都和这些中小微企业有关系，而这些企业在这种竞争形势下，是毫无竞争力的。利润没了，货款又回不来，那么接下来订单你还接不接？你不接那你之前就是真的赔了。你接了这个单子，大家重新谈价。比如说去年我跟你谈的时候价格低，今年我谈的价格高，那我是不是能够用今年的单子把去年亏的钱给挣回来？大家有这种赌博心理。</p><p>####　中小微的赌博心理和血管硬化的解药</p><p>这种赌博心理其实也不仅仅是中小微，有一部分看起来还比较大的厂，它也有这种赌博心理，让今年五六月份以来，我们本来从二季度稍微消停下去了一点的工业生产，又一次火热了。这个赌博心理，才是今年你肉眼可见的，六月份以后大宗商品在二季度消停了那么一小段时间之后又重新往上涨，而且涨得越来越厉害了，的背后本质。这种赌博心理才是大逻辑。</p><p>所以你看到所有的宏观调控政策，在今年五月份之后，都明显地有了区别。区别就是，在五月份或者是六月份以前，你提到大宗商品涨价的时候，通常监管还是把它定义为<strong>炒</strong>。因为把它定义为炒，就是你金融资本在炒作，所以说限制措施都是针对金融市场来的。比如说限制你期货的保证金比例，限制你开仓的量，等等等等。似乎是没人炒期货了，大宗商品就能够降价了。因为在今年的四五月份以前，确实是这个情况。不是说不该涨，而是已经涨够了，从去年六月份到今年的三月份，它已经涨了这么多了，但你还有人要去赌它涨。那我就把你当赌博来管。而其实不只是这些金融市场上的人有赌博心理，实体的中小微也是赌博心理。这两种赌博心理之间是互相影响的，然后就螺旋式地往上涨了。中小微看着今年价格涨得那么贵，那么我就更能够向我在海外买家要价了。而且大家都因为成本上来了，所以说没有人会后退。比如说十个中小微面对十个海外买家，如果一切都没有发生过，随便谁想提价，那其他九个人就会反对，其他九个人想赚你这个钱，就会压价，让你这个价涨不上来。那么现在情况是这十个中小微成本都上来了，所以说大家都放心大胆地提价，都想用今年挣的钱来弥补去年签的单的损失。那么炒期货的人也看见了这些情况，你也会认为明年的价格可能会比今年更贵，对吧？我去年炒的是什么水位，那今年他们实体里边现货都已经到这么高的位置上了，都还在往上顶，这是今年六月份以后的事儿。那么我也自然往上顶。只不过二季度四五月份，卡在正中间的时候，你去按对付炒金融的手段去治一治他那都还行，都能够接受，也都无所谓。包括整个环渤海地区的动力煤，包括下游的化工行业的一些品种，要去控制他，都行。</p><p>直到，今年五月份以后，血管硬化的问题一下子严重了。大家发现不是期货有人在炒，或者说不只期货有人在炒，是现货就真的不够用。你一定搞清楚，他不是少，是你下游用得太多了，上游、中游能够给你提供的产品不够你用了。它要涨，那就不是一个炒不炒的事儿。所以你就不能够按照炒作的这个定义去治理这个问题。然后，在整个中央经济层面，整个智囊团也换人了，相当于是我就跟大家从前年知识星球，介绍到今年扑克财经来反复讲，要治理血管硬化，堵不如疏。就是按彭文生那套思路来，先恢复你上游、中游供应的一个弹性。怎么样让你恢复弹性，让你先把钱挣了，我就稍微搞点宽松，比如降准，让你能够把钱挣了。你把钱挣了，我就看你有没有扩产的意愿。如果你不扩产，你囤积居奇，那我就打你。如果大家都扩产，那这个价格自然就下来了。你看看最近。以后的语音我们会讲最近的事情。</p><h4 id="再次过热引发的供应链坍缩"><a class="markdownIt-Anchor" href="#再次过热引发的供应链坍缩"></a> 再次过热引发的供应链坍缩</h4><p>本来呢，这周我说是停课的，现在还有点时间，那给大家再录点语音。</p><p>从今年的二季度开始发生的一系列事件，我把它称之为<strong>周期的再度过热引起的整个供应链的坍缩</strong>。</p><p>本来在四月份，我们国家已经在去年11月开始的宏观金融政策收紧上进行进一步的收紧了。宏观金融上的收紧，按照楼继伟的说法，是因为我们担心的是，疫情导致的去杠杆的半途而废，让全社会的宏观杠杆率一下子上去了。我过去几年跟大家讲过杠杆乾坤大挪移。杠杆在总量缓步增长的情况下，做了一次结构上的调整。新周期，新常态，让企业部门降杠杆，让居民部门增加杠杆。把企业部门建立的杠杆，挪到居民部门这儿来增加。这样能保证总的杠杆量不出现大幅增长的情况下，把那些已经无力为高杠杆还金融利息的这些制造业（主要是跟基建地产有关的，毕竟这是我们国家过去的经济主体）把杠杆吐出来，用各种手段强制它们降杠杆，然后把杠杆挪到居民部门这边来。包括地方政府也在大量地降杠杆，也是在为这个东西服务。</p><p>但是乾坤大挪移的过程当中，出现了一些问题。它的本意是希望地方政府控制住自己的杠杆，等到中央财政来加杠杆，来慢慢挪。但是中央财政加杠杆，它必须得非常稳妥，不可能一下子就把杠杆提上来。所以地方政府那边受不住。大家都有自己的利益在里边。</p><p>就算不考虑家家户户的小利益，你也得考虑当地的经济情况。<strong>我们国内大部分城市没有什么支柱产业，就只能搞城市化</strong>，依靠城市化来吸引大量的人进城，在城市里边消费，这才有了这么多产业。不然，哪会有我说的那句老话：房子卖不动，什么都卖不动。房子卖不动了，跟房子有关的所有的制造业都没的搞。接下来，就是实体消费。餐饮行业、卖酒的、卖车的等等都会受到影响。最后受到影响就是奢侈品消费，因为有钱人一般在利益分配里边占据上游，所以他们到最后多少还是比较有钱消费的。连他们都没钱消费的话，那整个社会的消费就会很惨。归根结底，是你的经济结构是基建房地产的经济结构，所以你这块弄不动就全都弄不动了。这是我们过去的情况。</p><p>然后开始去杠杆。又因为疫情放水，杠杆率又上去了。所以去年11月楼继伟就点题了，那就是现在宏观杠杆率太高了，要把它控制下来。控制之后，那么影响就会扩散，从内需到外需，从内部的循环到外部的进出口。因为金融宏观杠杆给他控制住之后，他得不到信贷了，那他就没有办法再扩展，就没有办法再开动世界工厂的机器的马力，那么所有跟这些相关的重化工业的周期品种的价格都应该会下来，它价格下来背后反映的问题就是生产机器的马力在减速。其实从春节后到四月份确实经历了一段减速。但是由于外部的其他生产国先后因为疫情崩掉，那么全球想要消费都只能指望中国来提供产出。所以这给我们中国一下子带来了很多订单，这些订单又让我们再度过热。一过热，很多人内心就复杂了，这是我上一段已经跟你讲的这些内容。大家又去搞，然后一下子市场环境又过热了。</p><p>同时，这个过热还是跟基建房地产一块儿来的啊，因为房子那边也开始有这种情绪了。这个道理很简单，基建地产构成过去的传统经济的主体，所以说，一旦基建和房子这边有了需求，自然会有过热的苗头。这个需求不不一定是由终端客户买单，比如说房子不一定是由购房者去买单。这主要得看这中间的生产经营部门有没有需求。比如很简单的，去年三条红线画出来，算是对于这么多年的整个楼市调控的终级手段了，就直接就不借钱给你了。当然他的本意上是指你借够了，我给你画条红线，就不让你再拼命地上杠杆了，而不是说把你以前的贷款都给你抽走。但实际上，我过去也强调过，金融系统，尤其是银行，是一个非常典型的顺周期行业，强周期行业。你以为银行精于计算，但实际上他们是算小账不看大账的。在大的经济环境方面，他是跟着环境走：觉得现在环境好，大家都拼命借钱，银行就放给你更多钱；一旦上面出政策，或者市场环境不好了，银行就会把自己的手一下子给收起来。所以三道红线一画出来之后，银行直接就选择放弃过去依赖的大客户——那些地产商。</p><p>很多人脑子比较简单：地产商得不到钱了，那我就不买地了，是吧？确实有一些困难的就不买地了。那我得不到钱了，怎么办？那就还钱嘛。那地产商哪来的钱还？他只有卖房子，才能把钱还上。他们手里面又囤积了这么多的土地储备。那么接下来往下推就很简单了，对吧？那我就拼命修房子，把我之前囤着打算挣库存涨价钱的地拿来推新盘来卖（我之前有几篇付费文章专门说这个事儿）。如果有一些缺乏竞争力的货——对地产而言就是这块土地不是很好，不是属于核心城区，附近也没有什么高质量客户来买——我就只能打折卖。总之，我得尽快把它给卖掉了。卖掉这些房子，把这些土地储备，从纸上价值转变成实际的现金流，我才有钱去还。金融对他的影响就是这个。</p><p>所以大家看到，今年一季度，可能乃至于二季度，整个住房信贷供不应求，很多人都想去买房子。他们那会突然想通了，突然想去买房子了，要去找银行借钱。银行不给借，或者批贷流程特别长。人家地产商也在拼命推货。就感觉环境很好，好像三道红线，没什么影响。其实不然，地产商那个阶段是在拼命自救。它的自救过程，会在房地产总体投资不显著增长的情况下，反过来加大对建材的消耗。所以说你看那轮建材又来了一轮（我在2019年说的）<strong>竣工链条</strong>。房地产商开始拼命地推盘，要修房子卖。基础材料工业品的消耗一下子就起来了。这个周期一启动，虽然过程很短暂，就两三个月时间，但恰好叠加到外部进出口那边过来的订单需求爆棚，同时面临着大宗商品非常非常贵的国际大环境，最终就引发了整个PPI的再度走高。原材料贵，那我们就不生产了吗？不行啊，下游需求好，下游找着你买。那我们就勉为其难再生产。大家都生产了，那能源也贵了。能源贵了之后再次拉高成本，最后就把周期给打爆了。是这么个过程。等到下半年房地产真正不行的时候，需求一下子下去了，就完了。</p><p>为什么会出现这种情况？你千万不要忘记了，次贷危机以来，全球的供应链就处于血管硬化的状态。不是说现在突然冒出来个需求，就有生产端马上就能够调整自己的生产计划来满足你。生产端一直在控制自己的产能计划。国内国外都是这样的。国内主要是再加工，国外就是一些原材料。从铁矿石、煤矿到有色，都是这样的。没有人能够一下子扩产，然后把你的需求给满足上。即使他扩张了，你的物流链条也没有这个能力把这么多货一下运过来。更何况因为疫情的干扰，现在要把所有货都从全球各地运到中国来生产，生产加工好了之后，再从中国运出去。物流供应链也承受不了这个冲击。整体的血管都在硬化。</p><p>所以一旦出现这种再度过热的情况，就会出问题。比如我以钢铁为例，有夺命双“焦”，焦煤焦炭，一起贵，贵得要死。这些东西是生产钢铁的原材料。铁矿石也贵得要死。那你看你能挣几个钱吧。这里边有一些钢铁厂，生产效率非常高，科技含量比较足，又在沿海，而且经营得也比较好，成本控制非常给力，他们还能扛得住。其实就是那几个龙头，比如宝钢之类的，反复讲。他们无所谓，还能扛。那北方的很多都是亏了十几年的钢铁厂，他哪来的钱升级自己？都是跟着政策走。地方政策要是给了一点，把它作为重点的扶持对象，给他点钱，他才有钱对自己进行一些升级。其余的就还是之前那套。世界进步了，他没进步。那么对他来说的话，别人能扛得住这个成本它就扛不住。但他不生产又不行。现在好歹还算有钱赚，不像过去那样亏。而且到今年5月的时候，河北的钢铁厂都是在大赚特赚。在这种情况下，谁会停下来？没人会停下来。</p><p>结果到了下半年，地产需求崩掉了。第一次土拍的时候，集中土拍还很火爆。到了第二轮集中土拍的时候，大家发现恒大这种大号都不行了，那么接下来大家就应该想的是，我何必再买地呢？我就先守好自己，保证我自己不挂掉。这样有其他的大户挂掉之后，万一要是整个市场下去了，那我还可以去通过收购他来抄底，我就没有必要自己再去抢地了。这么一来，就不再是之前竣工链条那些，大家拼命修房子来卖，然后回款挣钱的逻辑了，就变成大家都能不花钱就不花钱，就老实蹲着，等别的玩家。</p><p>不只是地产链条是这样，重工业链条也是一样，比如典型的我们盯的造船。造船一开始是高歌猛进。高歌猛进到七、八月份的时候，爆发了一轮，然后就出问题了。这个问题还不是钢铁的问题，不是因为钢材的成本高了。而是供应链下游做整船组装的，单子接多了。你接了单，国外、国内的客户都下了很多的订单，从你这买船。你是下游的总装厂，亏了很多年了，而你的核心零配件供应商，你的上游，也跟着你一块亏了十几年，他们也都血管硬化掉了。所以说到十月份的时候，大家突然发现，我的关键核心配件，比如说船用发动机，缺货了，我的上游厂不能跟着我一块儿供货了。比方说，这个月我接了十条船的单，那么我的上游厂是不是应该跟着我为这十条传来配货呀？他却说他暂时生产不出来，你为什么要接这个单？而且所有的原材都很贵，上游厂这边也觉得成本很高，问你能不能给我的产品涨个价。发动机缺，还有船用曲轴缺，甚至连电子部件都缺。因为电子那边情况也是这样的，看汽车很明显。所有汽车厂都说自己亏钱的原因是因为缺芯片，那到底是不是？不知道。但是能肯定的是，汽车领域的关键的汽车配件，也在缺。</p><p><strong>整个供应链因此就坍缩掉了。它不是没了，是坍缩了</strong>。</p><h4 id="两次分歧的比较"><a class="markdownIt-Anchor" href="#两次分歧的比较"></a> 两次分歧的比较</h4><p>梳理到现在，我们可以对比一下两次分歧。</p><p>先回顾一下去年年底那次分歧，给你总结一下是怎么回事儿。说白了就是，<strong>虽然我们走在前头，全社会并没有和个别领域同步复苏</strong>。因为我们是生产国，我们疫情控制得又好，所以我们从去年六月份开始，就感觉和生产相关的社会经济逐渐恢复到常态，除了被疫情管起来的那部分比较惨，比如说机场航运，比如说餐饮。甚至慢慢地，感觉比2019年还好一点。个别高科技领域，感觉比2018年2019年都好得多，从来没有这么爽过。这一部分结构是很好，但是全社会并没有跟着一块升级。对全社会的主体来说，经济才刚刚开始恢复常态。你从家庭账本上来说，都没有恢复到常态。包括失业。关于失业的讨论，从去年那会儿就开始，一直到今年大家都还在讨论失业的问题，失业到现在都还没有改善。分歧就这样产生了。有一派人始终认为现在还没有真正复苏，怎么可能就提前去收紧了。就算要收紧，你能收多紧？而另外这群人，就认为肯定会收紧。讨论分歧对市场来说，就是现在有一些资产走得高了，你还要不要卖的问题。你要不要卖掉它，然后去做一些低的资产。或者你连低的资产也不做，你就先等着，等市场跌下来之后，还是做之前那些强结构赛道，把它捡回来。最后市场实际走的就是后面一条路，还是等到这些强结构赛道跌回来之后再去做。到今年四月份又做了一轮，一直走到今年中秋节，然后又再次分化。中秋节以后，国庆节以后，强者恒强，有一些不那么强的就被干掉了。这是去年年底那轮分歧。</p><p>大家觉得不可思议是吧？你怎么这么快就收紧了，没必要吧？其实大家去感受经济的冷暖的时候，不管是专业人士还是非专业人士，很多时候都是用第六感去感觉的。当你浮于表层的数据的时候，你就很难探寻到问题的本质。数据并不是万能的，价格不一定能真切地反应供需关系。当价格要素处于一种完全紊乱的状态时，分歧就自然而然地产生了。</p><p>价格的失真有很多个观察的角度。比方说，我们国内因为疫情的冲击，很多中低收入者的日子很难过，那我们的制度就要求我们要六保六稳，要保住他们。你拿什么去保住他们？这些人是因为没有竞争力，所以收入变低了，或者直接就失业了。那么下一步就是他们就没钱消费了，就没钱过日子了。你要保他们，又不是直接给他们发钱，只能把跟他们生活息息相关的这部分产品的价格弄得很低很低，让他们买得起。你本来有一些在升级过程中被定义为无效开支的一些行业和项目，因为六保六稳，要把它恢复了。它之所以是无效开支，是因为它在经济上很低效，没有什么产出。你投资投进去，没有什么结果。现在你要去搞这些，参与这些项目的人，就没钱赚。他没钱赚，就没有动力继续去搞。没有动力继续去搞了之后，你在这个链条上，还等着人家给你分粮食给你吃饭的人，能有什么好果子吃？你也没有好果子吃。在这种思路下，你所有的价格要素都会出现问题。如果单看这个价格，想从价格的波动来判断现在的冷暖就不行了。价格失真了。有一些价格，你看它涨得很高，不代表下游最终端的需求也那么好，不代表下游有能力为你买单。很多时候是中游把这个单给买了，最后变成了中游到年底一算账，亏了。</p><p>同样的，你看一些库存的变化，也会出现类似的情况。之前我们在2020年的时候，钢铁库存一下上来了，变得很贵很贵，很多人觉得钢铁完了。结果到2021年就发现钢铁这么好。这中间到底是哪里出了问题了？这就是一种库存的不断转移，在整个链条上的转移。从你这儿转移到我这儿，然后我做表的时候，利润上档期上跟我就没关系了。比如说一开始的时候，钢铁卖不出去，2020年的时候钢铁厂好像很惨。但是下游的需求一旦恢复，钢铁厂那边儿他的扩产并没有没有跟着下游一块儿走，而是先把库存卖给你。而库存还在涨价。先赚一波。<strong>你在过去那种经典的模式下讨论很多数据的变化，一些价格的波动，讨论前提就是我们的整个经济活动的网络，我们的物流链条供应链，我们的生产，我们的消费，都是非常顺畅的</strong>。顺畅什么意思啊？就跟我们大家喜欢的网购一样。因为我们在中国，我们有各种各样的独特条件，导致我们在网上买个什么东西很快就能收到货。有的还是当日下单，当日就能达。你看这种是在全球其他国家哪个地方能够实现的？等到你和国际接轨的时候，你买个东西一个礼拜到不了货，那个时候你跟现在的消费习惯就完全不同。你用他做一个替换来考虑经济问题，也是一样的。你下游跑到商场里去买东西，比如说我现在要一台洗衣机，这个商场里面始终就有一台洗衣机等着我去买。我买到，然后就带走了。有没有考虑过未来有一天，买洗衣机可能会和买车一样？你买个洗衣机都得先去下个订单，可能下个月人家才能把洗衣机造好送货给你。那会对你的生活造成很多的干扰。<strong>之前我们能有这种生活便利度，是由于整个系统在替消费者承担一些风险和代价</strong>。当他承担不了的时候，就会进行<strong>零库存管理</strong>。比如很典型的芯片行业，就是实行零库存管理，很多电子产品都是零库存管理。为什么？没有库存，我生产商经销商就没有风险。反正芯片这种东西本身就贵，等有生产需求的时候完全可以走空运，原材料和核心零配件都空运过来，再组装生产。工厂里边儿一旦有订单了，加班加点干，直接007。产品生产出来可能一个礼拜，商店里的库存又补满了。这是过去的常态。被疫情打乱了之后，他的血管硬化的问题率先暴露出来了。所以这些要素完全紊乱掉了之后，你再来分析它，你的分析算什么？看到了本质的人当然会和看不到本质的人给出完全不同的判断。市场就有分歧了。</p><p>而我们现在面临的分歧其实本质上没有什么区别，只是表现形式上和去年年底那次不一样。现在的分歧无非就是，PPI走高之后，肯定要回落。那么对于投资市场来说的话，继续搞传统的工业制造链条似乎就不太合适。那我搞什么呢？所以你会发现现在很多券商给出的研报很奇怪，给来给去其实也没说出个所以然，最后就告诉你去买低估值的。你说什么是低估值？地产是不是低估值？银行是不是低估值？让你去抄底地产银行，本能上你会觉得这有点不妥。那为什么要你去抄底那些？为什么券商要这么写报告？因为别的都感觉没的搞了。要不然再去搞消费？那你看看啊，比如奢侈品消费，因为现在搞共同富裕，属于是负能量消费。实际上，现在有一部分富人的现金流也出问题了，你不知道而已。穷人现在还在考虑失业问题。那么你还要搞消费品，搞什么？靠涨价，对吧？我走不了量我走价，把我的这个成本压力给转移出去。这就是所谓的PPI到CPI的一个传导。似乎这才是一个解答。但是呢？你能够涨到哪去？</p><p>回归到分歧再梳理的题目，我们把一个月以前的这个问题给作答一下。这两次分歧，到底逻辑上差在哪儿？我个人认为，<strong>第二次分歧，就是今年尤其是今年下半年的这次分歧，比上一次要大得多</strong>。因为去年那会儿，其实市场上还是有相当多的专业机构，已经明确地判断出来我们国家的救市政策肯定要提前收紧了。也就是说，不会等到经济数据过热得非常厉害的时候才开始收紧。所谓过热得非常厉害，就是类似今年六月份以后的这一轮大宗商品的涨价。那么根据老套路来判断的人肯定会认为得等到大宗过热得特别厉害的时候再来收紧。他们没有意识到会提前收紧。但是有一部分机构是很聪明的，提前就预判到了这个东西。根据这些领导人讲话等等的信息一梳理，就做出了这个判断。</p><p>收紧产生的对市场的影响，就是一些已经牛了很多年的消费名品牌，比如茅台，可能不会接着涨。你知道，在2016年，我们工业的库存到了一个严重过剩的时候，我们国家开始搞去产能，去掉这些无效产能，打算对僵尸企业动手。从动作上给人的那种感觉，就是我们国家在搞定工业上面僵化臃肿的那部分。那么这对未来的影响肯定就相当于给自己开个刀，做个手术，未来肯定是要向好方向发展的。这两年我们感觉到整个工业链条向好发展了，工业链条的股票都涨得非常厉害。但是，在当年，往好的这个方向的预期，就来得有点早。反过来讲，当年的看法就是给你下了病危通知单，让你准备动手术了。对市场的看法，就是对制造业前景无限的悲观，所以说，制造业的股票从2015年之后，就一直没好过。除了个别的一些做下游消费品牌的制造业，包括格力空调，他是要做市场份额集中的逻辑，加上本身自己的价值被低估，现金流非常好，所以他还牛了几年，但牛到2018年也牛不动了。当时的情况就是这个过程当中，从2016年一直到2020年都是消费品占优，所以最后股市上就形成一种炒作惯性了，就是万事万物都利好茅台，不管你发生什么事，各种流动性进入到股市来，最后都会被茅台之类的消费白马给吸走。这就成了惯性了。所以说，去年的分歧就是看这个惯性会不会被终结。</p><p>终结完了之后，这些股票回调了到四月份清明节后，股市又开始重新上涨的时候，很多人就跑去抄底了，就抄底抄到地下室去了，被活埋了。他的原因就是下半年这次分歧，大家对大宗商品涨价导致的PPI一直往上冲，预估不足。原因呢，我在那个降准分析里面讲的比较多，就是那会儿的市场交易者普遍没有去想过上游血管硬化的问题，没有想过次贷危机以来，我们的上游资本开支逐渐下滑的问题，最后对整个供给侧带来了伤害。那么反过来理解的话，你也可以把这两年的工业品的景气，去套一套当年工业去库存改革。改革的结果导致了今年的上涨。当然，当时做改革计划的时候，也没有想过非要把这玩意儿炒得这么贵。只是几个周期一叠加（之前的几个系列讲过了），就意外地搞成这样了。那么今年的下半年的分歧就在于涨价还要涨多久。结果我们也看到了，大宗商品在国庆节以后又迅速地被宏观调控给打下来了。之后又有一系列的改变。</p><p>等到年底了，大家就会有分歧，就是说明年是做工业品，做科技成长？还是反过来做消费白马？还是做低估的，包括什么地产金融之类的东西呢？现在就很困惑了。你做科技成长的话，有专精特新的这个概念在里边儿，那么我们似乎是应该去做小盘的成长股。你要反过来回归价值呢，就应该关注一些白马的大盘股。现在的分歧在这儿。</p><h4 id="再谈cpi与ppi"><a class="markdownIt-Anchor" href="#再谈cpi与ppi"></a> 再谈CPI与PPI</h4><p>另一个很严重的问题不是在股票交易层面，是在宏观层面探讨经济数据，那就是CPI和PPI的剪刀差。年初的时候，还是一个比较有新鲜感的话题，到年底的话，大家都已经麻木了，好像都已经习惯了。主要问题就是CPI起不来。CPI为什么起不来？归根结底讲的话，两个因素：一个是你供给得特别多，下游需求消费得特别少。消费没有回归到正常状态，供给还一直维持在几乎正常的状态。另一个就是原材料涨价，成本抬升了，你的东西降不了价，也就促进不了消费。那你就只能僵在那儿，只能搞点促销什么的，实际上就等于是向市场降价。国庆前都一直是这个情况。</p><p>这个情况下，整个社会的一般消费品需求差不多萎缩了有30%。如果你不看一般消费品，你看偏奢侈品的一点的东西，就包括高端白酒这些东西，我之前也讲到过，这是跟着房地产走的。这种消费基本上是买来囤的或者是高端应酬消费等等，总之都不是生活所需，都是一种商务需求或者投资需求。这一帮的购买力来源的主体，几乎就是完全跟着过去那种财政放水。基建房地产好的话，它就能跟着好。今年大家明显感觉到基建房地产缺位，是吧？基建还好一点，房地产是严重缺位。这种情况下，高端消费品也就不行，所以这两个都这样。</p><p>到了下半年的时候，大家其实都已经习惯了，就是CPI就这样。那么在这个环节上，纠结的重点就不是CPI什么时候能起来了。大家可能会带有一些憧憬，去展望未来，比如明年的时候，CPI能不能恢复一点正常的状态？否则就陷入通缩了，又或者说是滞胀的那种状态。不管哪种状态都很难受。但是大家现在并不纠结这个，大家纠结的是什么呢？是<strong>上游的涨价导致PPI一直往上走，涨到一个极限之后呢？那肯定是你中游工业制造业扛不住了，因为下游的销量是一定的</strong>。我以新能源车链条为例，它的下游需求今年是非常非常好的，渗透率大超预期。当然了，大超预期是有代价的，对吧？你是牺牲了传统燃油车的销量。我给的一个假设就是牺牲三台传统燃油车的销量来保一台新能源车的销量。不管怎么讲，你的货是卖出去了，就算你涨价涨一点了，提车提不到了，供应链出问题了，但是老百姓也在为你消费。这其中也有国内品牌的价值认同感上升的原因，也有年轻人出来消费了等等很多原因，共同导致现在下游的工业品好像还有人买单。</p><p>那么，问题就在于，<strong>下游这个涨价，不可能往天上涨的</strong>，对吧？消费者兜里的钱是有限的，价格不可能往天上涨。<strong>但你上游好像是没有天花板一样地一直在往上拼了老命地长</strong>。什么时候会涨到头？涨到头的比如说今年国庆后大宗商品普遍跌，这些传统工业品就开始跌，跌到现在随着我们全力稳增长，又开始回暖。但是这些新能源相关的稍微稀缺一点的原材料，包括一些卡脖子的高端材料，都好像还一直在涨。除了光伏的上游原料，走正常的周期性的波动，硅片最近一个月时间一直在往下调价，这是正常的周期性的波动。除了这些之外，你像锂、磷，虽然双控影响了它们一下，但是展望明年的话，它还是保持这个价位往上走，可能到明年还会出现缺货。你就感觉这些新兴工业品原材料，包括一些中间产品，没有一个价格天花板。大家就在探讨，这种情况可能在明年继续存在下去吗？如果明年能一直存在下去的话，那你做新能源相关的中上游的逻辑就依然成立，因为之前给出来的逻辑就是涨价。从四月以来，全场做结构做得比较好的，不管是私募、公募还是游资，给出来的逻辑都是涨价。那么到明年这个价格还涨得动吗？涨不动的时候该何去何从啊？这是现在市场比较纠结的一个问题。<strong>PPI能往哪传导</strong>？传导不出去，那你的逻辑到明年就会被证伪。这是一个很大的疑点。</p><h4 id="周期的切换"><a class="markdownIt-Anchor" href="#周期的切换"></a> 周期的切换</h4><p>在这些疑点的背后，始终有一个东西像魅影一样悬浮在所有这些疑问的上空，那就是大的周期的切换。其实我聊这个东西聊得比较久了，2018年就开始跟大家聊。做金融投资或者资本投资，不管你是来投机短线炒一炒，还是长期去做一个产业，10年20年这样做，首先你都需要从市场里边获取流动性。</p><p>我们在讲的市场，其实就是金融资本对你的看法。金融资本觉得你这是个好生意，他就会来投资你。金融资本觉得是个坏生意，他就不会来投资你。好生意就能够以低成本吸引到大量的资金，这些资金的背后是你对全场资源的调配能力。你能够吸到很多很多的资源，把你想办的事办成。那么反过来讲，市场不看好你的时候，你就会感觉你现在做什么事都做不成，比如典型的现在的房地产就是这种状况。你去跟他算账，说什么你现在手里边多少土地在哪哪哪，你还有价值之类的，这都等于零。一旦金融资本不看好你，你会发现他对你是非常小心谨慎的，就有点像2016年那个时候制造业融资很困难的那种感觉。他对你非常小心谨慎。你跟他解释说你有价值，是没用的，他担心的是钱投进来之后会不会过两天就没了。不是亏多少的问题，是钱进来了出不去，就没有产出，没有转化。比如说，我支援你，我们两个合资，我给你提供融资，或者干脆我就直接投资进来占个股权，一块开发一个项目，最后你这个项目卖不掉。或者说不是完全卖不出去，是各种原因，反正这个钱到不了我账上，回不了款。那怎么办？现在就是这种情况。</p><p>早两年的时候，2018年以后，我跟大家讲说，你要考虑到金融资本对你的看法，我们就看流动性是怎么被产生出来的，然后怎么在社会上流动的。人民币在改革开放后经历了几个周期。第一个阶段就是出卖劳动力去还钱。原来的老课程也讲过了。第二个阶段，把土地资本货币化，可以买卖土地了。通过往里面投资融资，通过信贷杠杆，放大出来几倍的钱。这些钱出来之后在社会上流动，可以继续放大。但你的流动性产生的根源是在土地交易上面，所以一些核心土地资产就会成为非常重要的质押品。到了第三阶段，金融自由化一搞出来之后，花样就多了。包括我写文章，聊曹德旺，他说的那些东西其实都是一回事儿。</p><p>那么现在在第四个阶段。任督二脉打通之后，更多的资本直接进入到我们资本市场里边。现在是围绕着新能源产业，碳中和碳达峰有关的绿色再贷款，以这个形式来投放流动性。而且它是一种被动的流动性投放。再贷款都是这么玩的。你先给我质押品，然后我再返还给你多少多少钱，然后你又可以这么滚动地来一次，这么循环着做。用我2015年的说法这叫<strong>贷款循环</strong>，当时说的是2015年十月份那波针对房地产的操作，当时投了七万亿。现在呢，连这个额度都没有，就是一个被动的，你先把你现有的大概有1万多亿的存量的比较优质的那部分，给循环一遍再说。以后再说以后的话。</p><p>那你如果盯着前面三个阶段，尤其是以土地资本为核心的周期来看的话，你会发现现在的周期非常暗淡，你感觉每天都在触底，没人能说什么时候能反弹。从逻辑上现在就看不到反弹的信号，你明白吧。我们每一个阶段都可以说他超跌了。可能有一个反抽，但是反抽和反弹不是一回事，反弹就是到底了，重新进入上行周期了。反抽就是还在跌，跌多了我得修复一下。那么从老周期的视角看，就会发现无比的暗淡。从新周期看，又觉得好贵。所以这个东西就也很尴尬，所以很多人其实不太认同，或者不能够很深刻地去理解周期切换的概念，导致对现在的市场看不懂。而周期切换，其实我们前两个月已经讲过了，可以翻翻老的记录，当时还写了篇文章，大家可以回顾一下。</p><h4 id="政策将往何处去"><a class="markdownIt-Anchor" href="#政策将往何处去"></a> 政策将往何处去</h4><p>这些分歧的延伸，其实就是往长远一点的讨论了，包括最近其实我们国内也在搞稳增长，已经搞了有一个多月了。信号强烈给出来是不到一个月，但是时间也不短。那么就得讨论一个问题了，那政策究竟往何处去？</p><p>从一线城市楼市的二级市场的反应来看，不夸张地说，整个楼市的成交情绪，只冷了七八九这三个月，到了十月开始就逐渐回暖，到十一月出现一波成交高峰。为什么有成交高峰？因为上半年被卡住按揭贷款的这帮人今年一年都在看房子。他们也没有听我的劝，没有年初就下手。这帮刚需，或者是换房刚需等等也好，不管你是什么刚需，你是需要贷款才能买得上的，你不是以纯投资为目的的，你是带有自住或者半自助的性质的，你要去买这套房子来用。然后你又全款买不起，你只能用贷款来买。这群人就被限贷政策给砍了。关于限贷具体怎么回事儿，我写了太多东西了，我也就不再多讲了。总之，这帮人等了一年，伸长了脖子等，终于等到年底了。啊此时楼市情绪比较暗淡，价格有所回调，正好贷款也可以上了，这是个机会。这波高峰甚至把局部区域的价格又给推回去了。这波集中成交是一次性的。</p><p>考虑到这些情况之后，很多人就觉得是不是这次调控就到此为止了？那显然不是。是不是到此为止了，你要看看开发商那边日子好不好过。开发商我也分析过太多了，我也不说了，总之他们日子是非常不好过的。这是逻辑上就不好过，是你这个生意的逻辑出问题了。你以前搞三高，大家从一开始没人搞激进扩张，到2017年以后，陆陆续续的，包括万科2018年加入进来，所有人似乎都在参与高级性扩张的游戏。天下武功，唯快不破，首先你的这个周转要快起来。而现在地产业绩的一个共识是，到了明年以后，你的存货周转率会进一步下降。存货周转率什么情况，看老文章，里面讲过很多。也就是说你这个三高，是以快周转、高周转来掩护你的高杠杆。那么一旦你快不起来，你的逻辑上就会出问题。</p><p>第二个逻辑上的大问题，就是我之前说的，钱回不到你账上。最新一篇讲恒大的文章也可以看一看。我钱到不了你账上，你这个生意逻辑就出问题了，你的现金流很差。不是说是你今年这块地，一个亿买进来，盖成房子卖出去，卖了1.5个亿，挣了五千万，然后银行利息这么一扣，然后人员费用一扣，各种运营费用一扣，到时候还剩了一千万，那我是不是利润率是10%呢？现在问题是这个钱什么时候能回到你的账上，能够让你进行下一步的滚动运作？能够让你把你以前欠的一些到期债务给还一还，能够把你以前拖欠的供应商的货款给清一清。如果这个钱到不了你账上，那你现在这个阶段搞促销就没意义了，就只能等着。你越是这样僵着，购房者一看现在这个形势，本来购房情绪就不高，你又不降价，大家也都不买，大家都在那僵着，大眼瞪小眼。</p><p>那么现在考虑的问题是，你房地产的韧性还能顶多久？还能不能像过去那么多年一样，房子都是只涨不跌，赶紧买，韧性很足。大家都忽视宏观的任何的一个背景，都跑来买。那么你现在这个韧性顶不顶得住？其实我认为，<strong>政策的走向就是盯着这个韧性</strong>。这个韧性只要还能够呵护得住，全场还能够保持着比较强的购买力——也不用像过去那么疯狂了，相对比较强的购买力就行了——那么政策就不会再收紧，也不会放松到哪去，就<strong>保持现在的这个状态，掩护整个周期的过渡</strong>。所以，在我计算的时间表里，从今年到未来可能一两年的时间，政策所做的都是掩护周期的切换。<strong>不是说要把传统的基建地产的这一套完全干没，但是我们的增量要用来保护我们的新经济</strong>。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文由观星老道伽利略2021年下半年在付费圈子内的27段语音整理而成，梳理了疫情发生以来二级市场的两次分歧。本文不作商业用途，仅供朋友间交流。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
    <category term="观星老道伽利略" scheme="http://example.com/tags/%E8%A7%82%E6%98%9F%E8%80%81%E9%81%93%E4%BC%BD%E5%88%A9%E7%95%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>六个稳和蔡昉</title>
    <link href="http://example.com/2022/03/19/caifang-1/"/>
    <id>http://example.com/2022/03/19/caifang-1/</id>
    <published>2022-03-19T06:27:35.000Z</published>
    <updated>2022-03-19T06:38:47.572Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天简要地跟大家讲一讲，就是说我们现在面临的国情，从这个夏天提出六个稳，重提六个稳，到现在，包括一系列的内外部斗争形势的变化，到底是个什么意思。</p><p>简单说，就是我一直以来，多年以来就很留意，就是从人口问题来关注经济的变化，那么之前跟大家介绍过一个概念，就是你每年新增这么多就业人口，你要维持住这个摊子，有这么多就业岗位，让这些就业人口去工作。然后今天说细一点，就是假设他们的收入不变。什么意思？就是比如说你一个九零年出来找工作的人，你横向对比的是九零年的时候，大家的这个这些工作人口，劳动人口，它的平均收入是多少，对吧？我作为新工作的人，我的收入不能够低于这个平均数太多，否则的话，我没有工作的积极性，或者我觉得要闹事儿是吧？这个我挣的钱不够我在城市里生活下去，这是一种。</p><p>然后到了2000年，这个收入平均收入变高了，2010年平均收入又变高了，到2020年平均收入继续变高。他一直是在增长的。那么它的增长，就要求你不断的，按我们的现在的官话讲，就是说提高这个GDP的质量，来适应这个收入的增长。那么反过来讲，你作为二元经济，你要这个提供廉价劳动力，你要形成这个劳动力这一块的比较优势。那么你就要压制这种收入的增长。因为如果你压制收入增长压制得越成功，就意味着你不需要那么急迫地去搞高质量的GDP，你只需要做规模就行了。那么反过来讲，你只要解决好了这些就业问题，每年新增劳动人口他只要能够顺利就业，那么GDP就会自然地以一种高速增长，<strong>它的高速是来源于你的劳动力增长是高速的</strong>，对吧？另外一个角度看，你不看这个人口的自然增长。我们看这个二元经济，劳动力从农村走向城市，每年都有多少农民工进城，他又带来另一种程度的高增长，<strong>双高叠加才带来了我们过去的经济奇迹，这也是东亚模式的秘密</strong>，这个没什么好说的。</p><p>但是现在面临的情况，是劳动人口，就是所谓的人口拐点。劳动人口的拐点还不一样。这主要统计的是什么？是比如15到60岁，或者20到60岁。这个区间里面的人口是可以劳动的，比如说你人岁数大了之后，60岁70岁以后。那么虽然你人口很多，但是比如说70岁的老人，他显然不能够为社会的负担多少劳动。这是一层。所以说我们国家大的人口增长的拐点，就是总人口，国家总人口。从增长变为下滑，虽然还没有来，但是<strong>劳动力的这个总人数</strong>，他已经是在前几年就开始出现不稳趋势，就<strong>已经转入下滑的通道</strong>。</p><p>所以从这个角度来理解的话，那就意味着两层意思，第一层意思是，如果我们还是用老的那套办法来玩儿，就做规模，我过去提示过，那么我们的经济增速将达不到过去那种水平，甚至可能会变成负增长。这就给我们提出了这个要<strong>高质量发展的需求</strong>。</p><p>第二层意思是在过去那种模式下，你是没有必要去做高质量增长，对吧，你就按部就班的做就行了。那么反过来讲，如果我们这个经济体，如果我们就画地为牢，固步自封，就说我在待在过去的圈儿里，我不出来了，我就是作为一个加工厂，世界工厂。美国人给我们定位就是这样，我按照我这个定位去做，那么意味着在我的劳动人口，总人口开始下滑以后，意味着我每年没有那么大的压力，需要去解决那么多新增就业岗位的话。我是可以不需要GDP增长的这么快。</p><p>这就涉及到今年现在讨论的非常激烈的这个问题，我们<strong>要不要保6</strong>。因为你按有一派人的意思，就是说我们没必要保6。其实说实话，除了对经济危机可能估计略有不足之外。客观的讲，认为不需要保6的观点可能就支持偏向于就是顺其自然的过度，没必要进行人为的更多的强烈的干预。就是说现实中我们已经不需要这么高的增长率来给这么多人提供就业岗位了，为什么？因为没有这么多需要提供就业岗位的人了，所以就没必要强求，自己留下很多后遗症去保6，让它顺其自然发展就行了。而且他们觉得GDP（增速）跌破6也没什么大不了的。</p><p>那么反方观点，就觉得一定要保6，否则的话，就会面临经济失速，就是你如果觉得6不用去保它。那么很可能在很短的时间内连5也保不住，4也保不住，甚至3也保不住，甚至会进入负增长。这已经是官方公布的，带着各种水分的数据的负增长，实际的统计数据可能就早就已经负增长，一直有这种传言。但是，我们实际统计，因为我们国家税收体系很不完善，所以说有大量的这种民间经济是没有纳入统计的，所以说现在其实到底真实中的这个GDP增长是正还是负的，不好说。总之，现在局面看起来是比较危险，但还没有到真正夸张的程度，经济危机还没有来，这个扯远了，不是今天讲的重点，绕回来讲。</p><p>绕回来讲的意思，其实还不是要不要画地为牢的意思，这里面涉及一个概念，就是所谓的这个<strong>潜在增长率</strong>。就比如说你一个国家，你每年比如说要新增一千万的就业人口，你要为他创造一千万个就业岗位。你得考虑到你当年的这个收入水平大概是什么样的，对吧，你还要给企业、企业主留点利润。也就是说你为了给这些人提供就业岗位，你必然就要求你经济要以多少比例去增长。到了这个比例。所谓的潜在增长率，比如说6%，今年大概假设，就是6%。你GDP如果真的是增长了6%，意味什么？<strong>意味着这些人的就业基本得到了妥善的解决</strong>，但是这些人可能也感觉不到自己收入在改善，不仅是这些人感觉不到。宏观来看，大面上来看，全国的劳动者，他可能都感觉不到自己的收入水平在改善。这种改善不仅仅是。数字上的改善，比如说你说我今年。挣了10万块钱，然后到了第二年，我挣了11万块钱，我感觉我收入增长了10%，那是名义上的对吧。你要算他的购买力。你算算物价的增长，房价的增长等等。七七八八一算，算出来之后，大家觉得我表面上好像是钱挣多了，但其实我没有感觉自己日子过得更好过了。如果我感觉我跟去年过的是一样的，也不是很难过，但是也不好过，跟去年是一样的。那就说明我们现在是，也是基本上是沿着这个潜在增长率在走。这也是我说的，就是所谓操盘者，就是政府，你既没有做对什么，也没有做错什么，你按部就班走得很稳。</p><p>画GDP这个增长曲线的时候，<strong>潜在增长率好像是一条虚线，一条中轴线、中枢线。真实的增长率就围绕这个进行波动</strong>。如果真实的增长率，一直在这个潜在增长率之上一定的空间，那么不仅从字面上从统计上，你这个国家经济体量在变强、增大，你从实际劳动者的感受上来讲，你也能感受到生活质量的改善，日子过得一天比一天更好。而这个，是我们过去改开的40年里面，大部分时候，就真实存在的一种感受。就是因为我们过去40年做的工作，我们国家经过拼搏努力，我们实际的增长率是要高于这个潜在增长率。</p><p>而且在增长率背后还反映了一些问题，<strong>不只是跟人口有关。还跟你的产能利用率等等，跟你投资各种都有关系</strong>。简单的理解一下，大概类似于就是说我不是用空气给这些新增劳动人口提供了就业岗位，对不对？我要增加生产线，或者说我即使是修房子对吧，我要多买土地，我开发商我要多买土地，我多雇人手。我要多买进各种建筑材料，我还多买进工程机械等等等等。这些所有东西，给这些劳动者用来劳动的这些生产资料，它都可以换算成一定的产能。你的产能利用率有多少？比如我今年的产能比去年的总产能提升了10%，而我经济增长是不变的，我跟去年的经济差不多的。那这个就不好，为什么不好？意味着你产能有闲置又浪费，投资就没有回报。意味着你在损失。所以说他这个潜在增长率这个虚线，它不仅仅是跟你这个人口有关系，还跟我们的投资跟固定资产投资很有关系。他牵扯了很多多方面，总之，就是以现在的情况综合来看，认为要保6的人，觉得我们现在的潜在增长率就应该在6%才正常，否则会出很多问题，一些连锁反应。然后才有了这些陆陆续续大大小小的会议，一起讨论这个事儿。</p><p>好吧，然后蔡昉，他作为一个人口方面的问题的专家，就他研究的课题一直是跟这个二元经济，包括人口在内的，有关系的，怎么去应对经济的一些波动。他提出解决方案，或者说他分析这个问题，他的思路可以猜出来他的解决方案，就是潜在的、隐晦地想说什么？简单来讲，大概是这么个意思，首先就是说我们，已经进入中高水平收入水平的国家，我们的城市化率已经比较高了。在这种情况下。还是应该<strong>看消费</strong>，为什么看消费？我跟大家讲过很多了，就不再重复了。就是消费必然会成为，如果我们下一步经济还想要增长的话，消费必然会成为我们的一个重要拉动作用。但是这个拉动力受很多制约，就是人们现在也没钱去消费。也不是就没钱去消费，而是说没钱去做增量，至少在现在的现实的环境中没钱去做增量，那么怎么去<strong>把这个增量像挤牙膏一样挤出来</strong>？</p><p>他提的方案其实就是。第一个，现在还有<strong>大概2亿多的农民工</strong>，这个农民工的定义，定义，就是你在城市里面工作，但是你没有城市的户口。然后在<strong>温铁军</strong>那派，我是<strong>很不能接受</strong>的这些经济学家的观点里面。他们认为这是好事。什么意思？就是讲直白点就是农民工在厂里面打工，给了农民工出卖力气挣钱的机会，他能够挣到远超过他在农村干活能够挣到的钱。但是他不一定非得留在城市里面，他可以把这个钱带回农村去消费。农村的消费压力就比城市有点儿低多了，即使遇上经济危机，对吧？城里面没有那么多就业岗位提供给他们了，他们也可以带着积蓄回农村种地去，不至于饿死。不会给国家经济造成更大的压力，不会给社会的稳定造成压力，这是温铁军的观点。他写了个什么十次危机，什么八次危机之类的。<strong>很多小粉红很喜欢他，但是我非常不爽这种观点。</strong></p><p>然后那么蔡昉这儿的意思，<strong>反其道而行之</strong>，就是他认为农民工其实是有钱消费的，但是农民工不敢消费，也没有消费的意愿，也没有消费的场景。那么怎么让农民工消费？他的意思是让这2亿多农民工。这2亿多人的构成，其中是有一半左右是远离家乡，可能到沿海或者发达城市去打工。另外一半，就在家门口打工，比如说它就是某某城市周边的农村的，他每天就跑到这个城里面去打工，打完工再回家。但是他生活主体在农村。总之是让这些农民工2亿多人。蔡昉的意思是，给他们<strong>解决城市户口</strong>。有了城市户口以后，有了城市的福利，有作为城市居民的福利。然后再想尽一切办法缩小城乡差距也好啦，或者讲这个地区差异也好了。或者讲发达城市和不发达城市的差异。总之，<strong>把这个民生工作搞起来</strong>，就类似于西方国家那样，有比较完备的社会保障体系。然后大家就没有非得存钱不可的理由啦，然后你就剩下那些钱，你赚到的钱，你的收入就可以花出去。另外一方面讲，你作为这个农民工，你始终感觉自己是城市的客人，你不是城市的主人。你不属于城市，如果把你给解决了，你就在城市安家了。那么你不得不要应付一些开支。就是在村里，其实你需要消费的地方是很少的，农村的商品经济不发达，但是在城市，就是几乎就是纯纯的这个商品经济。你不得不去花一些钱，这样，就可以榨出2亿多人的消费力，来为这个未来的经济增长做出贡献。</p><p>另外一层意思，是同样的思路去对付<strong>老龄化的人口</strong>，就是过去一为经济增长做出贡献的那帮人。我们的父辈现在已经超过60岁或者正在超过60岁。年纪比较大了，那么在传统经济学认为，这这伙人的消费力是越来越低的，我跟大家也多次讲过这个问题。蔡昉就认为，他们消费的除了传统上的一些思维误差之外，重要的因素就是，要负担子女的一些生活开支，比如说要给子女买房。那么想一些办法，让他们<strong>不需要去操心那些事儿。再给这些老龄化的人口，一些稳定的劳动收入或者投资性收入</strong>。然后，这一部分人，他的这个钱，也可以被榨出来。为这个消费做贡献，为国家经济增长做贡献。那简单理解是啥意思，简单的意思就是说，他这种人说话是很巧妙的，它简单意思就是说，对于这些老年人，你等于有钱的，比如说比如说老两口儿到60岁的，还有几百万积蓄的这种。他想办法让你的钱不要存银行了，赶紧投资投出来，你投资投出来之后有投资回报的。比如说我就有500万是吧，存银行利息多少多少点儿，如果我来投资回报的话，假设每年5%的投资回报率。那你投资回报的这部分钱就可以拿出来消费，为国家级经济增长作贡献。如果你没有这些积蓄的，说说简单点，就是<strong>延迟退休</strong>，或者需要或者退休再就业嘛。你又可以为国家经济增长做贡献，一边你可以为国家打工，为社会打工提供劳动力。另外一边，你有了这个劳动力的这个收入之后，你又相当于多了一笔钱了，你又可以消费，他是这么个意思。然后怎么消费？无非也就是绕来绕去都是<strong>内需三驾马车，养老，医疗，教育</strong>之类的，新三驾马车，说来说去就这些。</p><p>然后再绕回去讲讲，我对他这个农民工的这个这个消费的理解。他讲了一堆，其实总体来说就是说是因为你想这些农民工拖到现在了，还没有在城市落户，那肯定是有原因的。通常的原因也就是，买不起房子。因为现在很多小城市都还是你给买房就落户的，买不起房就没法落户对吧。那么蔡昉的意思就是说是改革住房制度，不一定非得要买了房才能落户，包括国家在大力提倡发展这个租房租赁市场，<strong>租房也能落户</strong>。这就是另外一个很大的话题了，总之，通过那些办法。来把这个户口的问题给解决。解决了户口问题，就解决了身份的问题。同时，他也提到说现在就是其实最近潜台词就是<strong>温铁军那套已经行不通</strong>了，为啥？因为就是主要提供农民工的这些地区，大量的已经开始发展规模化的农业了，甚至是机械化的农业，他对劳动力的需求本来就在下降，而且是在迅速的下降。所以这些人，如果你不给他解决城市户口，他们也不可能以后再回到农村了。就是他可能在农村生活，但是他在农村找不着工作了，没地可种了，或者种地跟没种一样，没区别。既然如此，我们就<strong>不能让他当成边缘人</strong>，对吧？既在城市工作，又好像不在城市生活，那这算什么？所以说你怎么都得解决这个问题，不如通过这种方式来解决，他总体来讲是这个意思。</p><p>他对这些问题的分析<strong>我全部认同。100%认同。<strong>但是这个解法？怎么讲，我个人觉得也许这是现在。比较靠谱的解法，但是听上去总是感觉不是不是那么对，不是那么正确。就是他可能是现在</strong>唯一不算最错的解法，唯一行得通的解法</strong>，唯一的历史的趋势要求他去做的解法。但是听上去总是不是那么有滋味儿。就是就是今天想跟大家分享这个东西。然后他还有一些引申话题，要以后有机会再跟大家聊。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文由观星老道伽利略2021年上半年的一段付费语音整理而成，校对工作由汪洋的大海完成。本文不作商业用途，仅供朋友间交流。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
    <category term="观星老道伽利略" scheme="http://example.com/tags/%E8%A7%82%E6%98%9F%E8%80%81%E9%81%93%E4%BC%BD%E5%88%A9%E7%95%A5/"/>
    
    <category term="汪洋的大海" scheme="http://example.com/tags/%E6%B1%AA%E6%B4%8B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B5%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>史诗级的美元金融实践探讨</title>
    <link href="http://example.com/2022/03/08/dollar-financial-practice/"/>
    <id>http://example.com/2022/03/08/dollar-financial-practice/</id>
    <published>2022-03-08T08:55:57.000Z</published>
    <updated>2022-03-08T12:10:06.549Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>跟大家录个简短的小语音，然后这个跟我的输入的文字有相关性，但是不是说的是同一件事儿。你可以先看看我那段文字，再来听我这个语音。我们梳理一下。你讲讲货币可以是股票，讲讲这些最前沿的，还在摸索当中的一个金融理论的一个创新之后，反作用于实践，实践又反馈进现实，现实又重新来指导你这个理论有没有需要改进完善的地方。来指引未来。你知道，这个改革的巨轮一旦启动，它是停不下来的。</p><p>我们就以隔壁，太平洋的隔壁，美国，他这两年的一个货币实践。那就更具代表性，也许更疯狂，人家走在前面。查漏补缺，他的他的遇到的一些问题，我们肯定也会遇到。但是他造成的这个最终结果，我们通常来讲是不会遇到，但是它的可以作为一个反面典型来给大家提醒一下。哪些做得好的，哪些做的坏的，我们都可以把过去几年的进行一次梳理。那么你知道是从奥巴马时代，美国人他很发愁的是什么，我们看新闻都知道，他经常出现这个政府关门现象。就是两党之间的关于美国未来的路会怎么走，分歧越来越大。代表一边，一边是进步派，一边是保守派。然后，我们的从小接受的教育，我们是看见改革就觉得是好事。就是最近40年来，我们接受的教育，让我们这代人就会产生一种幻觉，认为凡是改革就是好事。提到进步派，那就是代表了光明的力量，对吧？那提到保守派就是守旧，愚昧，我们会有这种感觉。尤其是特朗普上台以后，他搞得那些乌七八糟的事儿，包括疫情期间他们的一些很奇葩的表现，都让我们加深这种印象，就是你保守的就是守旧的，就是愚昧的。进步的就是科学的。但其实不一定。那这个话已经说到这儿，今天不详聊。总之这两派人关于美国这个这个未来的金融未来的经济怎么搞，他的分歧是非常巨大的，所以他才会，就是达不成统一的意见，所以说才会经常性的政府关门。然后开支，美国政府的开支非常非常大。他的税收的增长远远跟不上他的这个开支，因为它的这个税基没有办法在高速扩大了。你的税基跟你的这个GDP是跟着走的嘛，你美国GDP它的增速就那么点儿。怎么可能跟得上你这个财政开支的步伐了，所以美国人一直是搞赤字财政，这些年来就是克林顿时代之后，从小布什总统到现在，他们一直是搞赤字财政。那么钱印多了，达到了法定的债务上限之后，就要开会讨论，我们是不是提高这个债务上限？不提高，那就暂时就不能够由美联储来印钱，为政府的债务买单了。然后政府就没钱花了，然后就停摆一段时间。然后扯皮，扯皮完了之后，又提高一点债务上限或者延期。然后让美联储就来印钱。然后把这个问题继续往后拖。</p><p>这就是从奥巴马时代到这个特朗普执政的前期一直到他的四年任期的中期选举以前他都是这种状态。然后，他就推动当时的美国财政部就完成了一系列改革。这个虽然作为它保守派，他是不希望干这件事儿的，但是它毕竟是执政党。他为了要维护他的执政，他不得不向进步派妥协。就更多的允许美联储和财政部，联起手来。就这个在现代货币理论MMT的层面上的，往前儿伸出关键性的试探的一步。这一步，就是在2019年的10月份。我们那会儿的，国内的跟美国人的聚焦点在贸易战和这个香港问题上，但其实美国的真正的他的着力的目标点根本不在这些事情上，这些只是他扔出来的烟雾弹，对吧？他在国外让搞很多动作，他都是为了转移他国内的视线。他在2019年10月份干了件什么事？他就是终于，美国财政部被允许可以发行长年期的国债。当时我就讨论过这事儿。我说这个东西就意味着跟他们松了绑了，给他们的货币实践松了绑。为什么？你之前你要搞一套，现代货币理论的话，你有个很大的问题就在于你美国财政部发行国债这玩意儿作为抵押，来让联储印钞票为你这个国债买单。你这个国债，比如说印的是短期的国债的话，五年期十年期的。按照在传统的字典里面，十年期就已经是长期国债了，通常是印的是两年期的，五年期的这种。那么你这么短的时间之后，你就要到期，就要还债，你就得再来一轮。那会市场有什么反应？会不会动荡？你的这个决策的工具箱里边还剩多少底牌可打都不好说。所以对于他来讲。他要搞现代货币。那他们就必然要追求，他要发行长期国债，就是这钱我印了，找你借了。最好是30年50年以后才考虑，还就跟你借房贷一样对吧。很多人买房子都是借了一堆房贷，但是，其实这个房贷不是要你马上就一次性把它还清的。给你搞成分期付款来付。就是只要你的整个的，工作生活正常发展不受。变化影响的话。那其实你这个长期的债务对你来说压力没有那么大。那么政府，他也想这么玩？他们的终极理想是直接，美国国会通过，然后修改宪法允许这个美国财政部发行永续债。永续债什么概念？这就是美国人当时还拿着这个清朝政府欠他们的国债来说事的，疫情期间是吧？大家有印象吗？说清朝政府欠了美国人这么多债务，然后因为清朝政府的垮台，然后还不了了，然后这么多年连本带利的算一算账。那个年代的债务利息是很高的，你来连本带利滚一滚，算算个账之后，哇，原来中国人欠我们这么一大笔钱，那是不是我们欠中国人的这个美国国债也可以不用还了？他们扯的这个东西，魔鬼逻辑，强盗逻辑。但是这个从反面，给你提示一下，就是说如果一个合法政府它发行永续债，就是100年后才还你这个债。这意味着什么？意味着你当时我就说过你这个时候，100年的时间都够你改朝换代了，说得不好听点，以后如果市场持有了你的这个货币，对吧？它背后对应的是你的国债嘛，那我该找谁去兑付？那最后万一你要是政府倒掉了，那我不是成一堆废纸了嘛。所以从情感上大家绝对不愿意去接受你无锚印钞，而且搞长年期的国债，甚至是永续债。所以说他推送这个东西非常非常困难，最后终于允许他发长年期国债了，30年期国债可以搞，再探索搞50年期的，那在未来就是100年期，甚至这种永续债啦。</p><p>总之，从2019年10月份他推动完了这个事儿之后。那么你现代货币理论所需要的一切，他都准备好了，就万事俱备只欠东风了。就是一个开闸印钞的理由。所以说2020年疫情来的时候，我对当时金融市场那个表现完全在预判当中，跌成那样，但是我认为完全不用担心。因为美国佬已经是万事俱备，只欠东风的概念了。没想到这个瞌睡来送枕头了，刚好准备好了，不到半年的时间就发生这么大的一个疫情。那么，美联储迅速按照预案开始启动，拯救方案。财政部美联储，一块联手干。然后就是说这一套理论。他的实践带给你的第一个很大的一个刷新三观的印象就是，跌成那个狗屎样的全球金融市场，居然能在很短的时间内再涨回来。然后第二年拜登上台之后，第二年还迭创新高，涨到了一个你都不敢相信的位置上去。而且你从基本面去算算账，你会发现美国那些企业，你在那个时候就算账了，又觉得就2021年，你算账了，你觉得他好像就应该值这么多钱。那典型的比如苹果，比如特斯拉，包括微软等等，你算账的，你觉得他好像就应该值这么多钱。那请问你2020年三月份的时候你没去算账吗？对吧，这种强烈的反差是哪儿来的？就是在于2020年三月份的时候，那会儿他的整个企业经营面的现金流濒临断裂，有濒临断裂的风险。就是这个游戏场就快没了。你这里边的这些好股票，就所谓的游戏大神，游戏高手。你连游戏场都没了的时候，你上哪去玩游戏？等到他把这个游戏场所给维护好了，2020年就是成功了，到2021年，整个你看，不管他是怎么疯狂印钞，发给老百姓花也好，反正整个社会经济又重新正常运转了，而且运转的还挺好的。</p><p>最典型的就是美国老乡，很多美国老乡，政府给他们发钱，人人都有份。领了这个钱是让你来抗疫的，如果疫情对你的工作，对你的生活带来了各种不便，那么你可以用这个钱来应急。说穿了就是这样。但是很多美国年轻人他选择不用，这笔钱用来去买食品等等等等，用来做普通的生活消费。他还要排队去抢购苹果的新款手机，抢购苹果的真无线耳机，我们讲消费电子革命，这也是2019年跟大家讲的东西。就是，反正现在苹果还在做那个头显是吧。做那个跟元宇宙相关的新产品更贵了，估计下一步大家就会存钱去买那玩意儿。反正就是老百姓，你给了他钱他就花了，花钱花去的地方，那些东西，就相对的就涨价。那谁又把钱从老百姓那赚到手了，那他的上市公司的股价也会涨。至少是他的账面价值就应该上涨，你愿不愿意去买他去炒他那是你的事，他的账面价值就是上涨了，他就是把这个钱挣到手了。</p><p>如果你嫌股票还没那么容易看懂，还比较复杂的话。那比特币这种玩意儿，你就相当于更容易看懂一点。2020年三月份，比特币盘中最惨的时候，跌破了4000美元一枚的价格。3000多美元一枚的价格，当时是短短的很短的时间当时。盘中跌破了。在我们半夜睡觉的时候。然后在很短的时间内，他就干到了6万美元一枚的价格。这就是十几倍的一个涨幅了。夸张点算的话，那就接近20倍的一个涨幅了。这是比特币。你看大宗商品也一样。石油，在夏天，2020年夏天干到了负油价。然后现在，也是快涨回历史高位上去了。然后其他的，铜就不用说了。新时代，你搞新能源的，离不开铜。包括我们做动力电池，我们用的那些原材料也都涨上天去了。都各种刷新历史新高。怎么来的？</p><p>好了，现在有事后诸葛亮也跳出来说，就是你印钱印的太多。那么，是不是？首先你要知道现代货币理论，其实也是对货币可以是股票这句话的另一种解释，那玩意是另一套系统。他们都是很现代很潮的的这种金融理论，但是它的作用点不一样，你现在货币理论盯的是什么呀？盯的是你在整个社会经济出现困难的时候，只要有大量的人，他日子过得不好的时候，你政府应该给他提供福利，让他过得好，至少最基本的，人权他们定义的要满足。至于你这个人权，怎么满足，什么标准高，什么标准低，那就看你这个国家嘛，你的政治话语权嘛，你的意识形态去怎么定位嘛。比如说在我们国家的话，你对贫穷是一个定位标准，在美国可能是另外一套定位标准。这个就另当别论，总之你政府应该做点什么。</p><p>那我在一轮大动作，那个话题里面也讲了些这种东西。那么你政府怎么做？那就涉及到你政府有没有财政结余来做。那就是选择货币这条线。你政府没有财产结余吗？你才去货币这条线，你印钱，来让政府有钱，他财政够用起来。还是更多地采取财政调控的手段，广义财政调控的手段就很多了，像我们国家，在政府窗口指导下的这些商业银行，从2020年开始不断的向社会让利。这个也是属于广义财政调控的范畴。财政调控就是我想办法搞钱，然后发给你，而不是货币调控就是我想办法印钱给你花。当然，如果是美国人那套我印钱了，买了你的国债之后让你政府来替央行的花这笔钱，那他也是财政调控，他也是财政范畴。所以美国搞成一个混血儿。</p><p>而真正意义上的货币调控是什么呀？是我央行向市场提供钱，不一定是向国家提供钱。我向市场提供全大量的释放流动性，可以是无锚印出来的，来让你社会上的信贷处于很宽松的地步。这种宽松会让你任何经营主体，哪怕是个微小的个体户，哪怕是个人的一个社会人，你都能够从这个金融系统里面得到很多贷款。这个贷款可以帮你应急，可以帮你做很多事，可以帮你创业，等等等等。最后的你追求这个好的结果，就是把大家的日子都过得更舒服了。然后钱生钱了。你工作也更舒服了，或者怎么样了，收入也提高了，你发现过去借的那笔钱都不是个事儿了，你做生意也很成功等等，这是美好的大团圆结局。</p><p>而现实是什么样的？现实不是那么回事儿，是吧？现实你就要考虑，比如说美国，他那种社会事件弄出来之后，你政府债台进一步高筑，你现在没有那么多税源供你还钱。你只能像用郭树清说的那个话说，你这个飞机，现在进入失速螺旋区之后，你无法靠自己的力量改飞出来，你就处于一种失控的状态。你只能加大油门，然后继续在这个漩涡里面打转，但是你出不来。这是美国现在情况。那么你讲到现代货币理论的话，他着眼点很关键的一条，就是他指定什么，我不关心政府的赤字率，在传统的印钞票的时候，大家关心政府赤字率。你赤字率不能高到一定程度，这个程度是有弹性的。这个程度的弹性，取决于你的这个财政收入的情况，你的国家GDP的情况。就是从逻辑上，你未来政府有没有能力把现在借的钱给还掉的一个问题。那么根据现有的推断，我不管你未来，你可能你国家突然莫名其妙的搞了一个很大的一次金融革命，或者一个社会革命，或者一个科技革命。而导致你的国家的潜力被发掘出来，然后你未来你GDP很OK，国家财政收入很OK，我们不讨论这个，我们只讨论立足现实，你的所有这些数据可以推演出来的。一个确定性的未来。你从逻辑上具不具备条件，把你现在借的债给还清。如果不具备，那么你的央行印钞票应该紧盯着你的政府赤字率走。赤字率到这儿了之后，你就不应该再印钞票了。否则会给社会带来恶性通胀，这是传统金融理论。</p><p>而现代货币理论不这么认为。现代货币理论我不考虑政府还钱的问题，那这个就跟货币可以是股票这个思想，有共通之处。我不考虑你政府要还不还钱的问题。我只考虑社会的，最重要的是就业数据。和我的这个通胀数据核心CPI，还不是普通的CPI。我考虑你的核心的通胀数据。这一部分我紧盯着这个通胀数据，这个具体指数编成由他们来编。只要他没有爆表，或者没有持续性爆表。那么我就完全有理由继续印钞票。继续维持我之前对社会的救助也好，补贴也好，财富再再调整也好，等等等等。这是个这么个逻辑关系。当时也跟大家解释的很清楚。所以你在这一层逻辑关系里面，你可以理解为什么2021年年初的时候，美联储，包括财政部长耶伦，这两位，鲍叔叔和耶奶奶打死不肯承认美国已经进入到通胀状态啦。他们认为这个通胀只是暂时的。那什么叫暂时？你市场就去猜去吧。你可以看到2021年到现在为止，美国金融市场。包括受他影响的一些局部的国际的金融市场。之所以走成很多奇葩的走势。就是市场在对暂时的通胀这个词进行一个推演。你说一个礼拜就暂时呢？一个月就暂时呢？半年算暂时呢？还是一年算暂时？对吧，到现在。后来他承认说是美国已经进入通胀了。但是你看他到今年前不久，他接受这个质询的时候那个表态，他都还不认为美国现在这种这么高的通胀状态，是由他印钞票导致的。</p><p>但是我们客观来讲，你任何商品的涨价都可以实事求是的具体问题具体分析。你会发现，美国也好，全球也好，他的许多商品的涨价，它是非常滞后于他用印钞票的动作的。当然传统来讲，宏观让你做任何货币操作，你反映到社会的微观每一个毛细血管它的一个表现上的时候肯定有滞后性。但是你这个滞后性在我们当前这么快的竞争节奏里面，我说了现在是我们零八年经历的那波事情的大概六倍速，这么快的竞争节奏里面，你滞后了这么久才表现出来，本身就是一个很奇怪的一个东西，所以我。过去一年，我也在各种微观环节跟大家每周更新，甚至每日更新进展。从海运涨价，具体的某一种大宗商品涨价，到日常消费品涨价，<strong>我们总在探究背后的具体原因是什么。而不简简单单的，跟那群大众脑残一样，骗自己说一下，就是钞票多了，他才涨价。钞票印多了，他只是众多前提条件之一。他绝对不是充要条件。</strong></p><p>比如美国人引以为豪的，什么一美元炸鸡。就是日常的低端消费品，他们很便宜。那怎么做到的？它本国又不是生产国，农业上的东西他有些可以生产。但其他的生活物资它要从国外采购。最基本的，你的整个海外的供应链要通畅。让美国本土的物流要通畅。你这些货才能从海外生产国进入到你美国这个消费国的市场来。进入到你的美国市场之后。你要把它摆上餐桌，摆上百货商店的货架。还需要大量的人工，去劳动。以上两点在疫情后半段都被摧毁掉了。全球供应链出问题，因为血管硬化理论嘛，我很早很早就讲了。然后去年基本上都讲这些事儿。然后你会发现，就不断地超出他们的预期，他们没有想到过海外供应链会被整成这样。然后这个是超出他们当时做计划的预期的。另外一层就是因为你给老百姓发钱了，我说耶伦你是个大左派，你就要给老百姓发钱。你发了钱之后，老百姓有点钱，他炒股票去了，搞投机去了，炒比特币，炒狗狗币，炒各种空气币去了。要不然就花了，反正就躺平了。躺平之后，他老百姓不愿意出来工作，美国缺各种这个最低端的合作，或者是最基础的劳工。你不要认为他这种最低端的劳工，他工资很低，像美国卡车司机，他工资低吗？工资很高。他就不愿意出来干了是吧，我跑两个月车，我玩儿六个月行不行。这就跟我们国内现在有这种趋势，也是一样。我打一段时间零工，这么干行不行？你要这么去定义的话，你说如果是行的话。你说这就是美好生活的话，那其实也符合人民群众对美好生活的向往嘛，对吧，你要这么理解也行。他反正美国人就是这么理解了，他就不干了。</p><p>不干了之后，又因为疫情等各种管制。包括向他输送大量的普通劳工的这些国家。他其实也害怕到了美国是吧？他不像你美国人，他外国的移民，甚至是非法移民到你美国去从事这种低端工作。他不像你美国本土有这么完善的医保去覆盖他们。你美国人得个医保，尚且要担心医疗资源被挤兑。你美国人得个新冠，尚且要担心你被日这个医疗资源被挤兑。其次是担心这个如果得了重症，你的支付费用问题。医保管不管得了？那么非法移民就是什么都没有。所以你就算放开了国门，他也不敢来，这是非法移民的问题。所以说海外对他输送劳工也被限制了，它国内老百姓又不愿意干。</p><p>大家都是这样，你一说出来的话，他有点那个什么，胡锡进说那味道啦，大家都发钱等于没有发钱。从这个意义上说就是，这个就没人工作了，然后大家都平均了。都平均的意思，就是大家一块享福，也一块受罪。那么其实反过来讲，你会发现真正的有钱人，他也不在乎这点事。你物价涨个10倍100倍，对他来说也就那么大回事儿。而普通的城市中产就受不了了，中产才是这个国家顶梁柱是吧？大部分有价值的工种都是由中产来干的。中产吃苦受累也最多，国家有难的时候，中产掏腰包也最多。国家要发展、要融资的时候，中产出钱最多。结果物价一上涨了，涨个10倍，你普通普通人你觉得反正都贵，以前也买不起。涨就涨吧，涨了我也可以打零工，打零工的工资更高了。富人也觉得无所谓，你涨十倍就涨呗。无所谓嘛，以前是花一个零头，现在多花一个零头。也还是零头。那你中产受不了了，所以说现在对美国现在他的各种问题。你会发现他的社会的对此反应很极端。最有钱的人和最没钱的人都无所谓，就是中间这伙人意见是最大的。而中间这伙人普遍也接受过比较完好的教育，他也看不惯你政府现在搞的各种奇葩事，所以他怨气也最大。这是美国现在出现的新问题。是他的货币实际上实践出来这么多问题。</p><p>包括你讲到各种他的奇葩现象。为什么美国的郊区的新房涨上天了？木材是加拿大过来的，过不来了。工人，我说了，没了。那不就涨上天了，建材和人工都在涨。然后你什么人会去买房呢？在美国的情况就是大家觉得大城市大家都挤在一块太危险了，在疫情当中，因为美国不管这疫情。那么就算要居家隔离，我躲在郊区是不是好一点，反正现在都可以在家办公了。好吧，这些条件一具备，你会发现这些人可以从城市中心搬出来，搬到郊区来了。大家手里都有钱，然后又去买。美国房地产市场低迷很多年了，一买就买爆。房地产市场低迷，意味着你整个行业在供应端没有做好准备，为这个突然暴增的需求来提供你的产品嘛。做房地产的产品来说就是房子。整个供应端，他比如说现在，你十个人要买房子，他常年以前就是正常状态，就一个人买房子。他把自己整翻倍的，也就给你提供两套房，你十个人抢两套房，你看这房子翻不翻倍。这很正常。</p><p>然后又比如说美国的二手车比新车卖的贵。为什么呀？新车很多零部件儿。到不了位，供应链瘫掉了，供应链瘫掉的原因太多了，跟这个疫情有关。过去30年的全球化实践，让我们把所有这种需要几十种以上的，甚至几十万种以上的零件组装起来，最典型的就是汽车，汽车就是几万件零件起步，几万种零件起步。这么复杂的产品，你要把它组装到一块儿。包括你做芯片，你正常的时候，高端一点的芯片要完成整个从原材料的制备到他最后做成成品。它的供应链长度可以围绕地球转几圈，然后经历几十个国家的手，才能加工出来这个芯片。你疫情又不是大家一块爆发，对吧？你会发现疫情是有一定顺序的，比如说英国先爆，然后印度爆，印度爆完哪哪报哪，爆完再接着东南亚爆，东南亚爆完又日本爆等等。等于是他永远在影响你的供应链，你会发现整个供应链条上始终都有一个或者几个国家处于疫情爆发的高峰，会影响他们的生产和物资的转运。那你整个供应链就始终处于半瘫痪的状态。</p><p>除非你在这种格局之下，你<strong>重塑你的供应链。把它更多聚焦于小范围生产</strong>，就特别需要中国这种地区性的大国。一个国家，一个市场就能够大部分供应链给吃进来。在你国家内部就把这个活给干完了，就OK。而这恰恰是美国政府最怕看到的。包括你会发现特朗普现在贸易战，包括特朗普之前，奥巴马也是。各种打压中国，就目的是想把中国掌握的这些供应链，这个我把它叫做<strong>拔河博弈</strong>啊。中美之间的拔河博弈，把中国掌握的供应链拆分了，分到其他小国家去。不在一块儿了。所有小弟们都无法对美国形成直接的威胁，美国人也睡踏实了。他其实也不想把这些产业链真的搬回美国去，因为美国自己也吃不下来。</p><p>好啦，这比如说芯片就是很典型的。芯片的许多道工序，尤其是低端一点的芯片，全都从中国这种市场。前几年，转移到东南亚去了。然后疫情一来，东南亚几个国家全部歇菜。一歇菜了之后低端芯片做不出来，而低端芯片恰好也是汽车最需要的东西。在芯片之前产能出问题的时候。大家首先优先选择牺牲低端芯片的供应。为什么？你一个手机这个芯片，电脑的芯片卖的贵嘛，显卡的芯片卖的贵呀。你汽车芯片当时便宜的时候一个才两三块钱一块。这种低端货为了你去保障这个供应划不来，在供应有限的情况，我们优先保证高端的。那些汽车厂商也认为，疫情来了，我们的汽车销量会出问题。他们也有意识的关停了自己的一部分的生产线。共同的因素导致了当你汽车的需求，突然一下又起来的时候，老百姓发现生活，因为货币的影响，并没有出什么大问题，疫情好像也是处于一种虽然失控，但也是勉强可以接受的范围内。又去买车，一买车发现没货了。就这么简单，你把每一个主要的商品。它的具体问题拆解出来之后，你会发现都非常有趣。过去十年甚至几十年的。那人类的这个生产生活。你的过往的历史都息息相关。这就搞成了今天这个样子。</p><p>然后你从美国这个货币实践，你能够反馈出来得到我们一个什么结论？还关键的是，你理论写的再好，你也要做得到。比如说你现代货币理论，你盯的就是就业率和这个核心通胀，核心CPI。那么你怎么保证通胀率，不往上飙？你怎么把大家劝到劳动岗位上还是要自食其力？你是不是靠这种就是很粗暴的简单的发钱？大家都发钱了，谁来干活？你的发钱的行为，应该是叫中国有句古话叫<strong>救急不救穷</strong>，你应该是鼓励他学会，培养更好的更多的劳动技能。单位时间内有更多的产出，从而留下更多的时间用来生活和享受生活。用来消费，你的消费行为又会促进这个国家的经济需求。然后导致你的经济进入一个正向的良性循环。这是就业。那么你对于核心CPI那头你怎么想的？就是你经济作为一个供应，你有没有各种各样的琳琅满目的商品，用来满足大家刚刚刚说的那套，它激发出来的产生这个需求。像美国人，他典型的就是顾头不顾腚。<strong>把消费那头解决了，你的产品供应在哪里？</strong> 看不到，什么都没有，连他最引以为傲的农产品都涨价吗？虽然他不是全国性的涨价，是局部地区的。也是有具体的原因的，导致他局部地区的大涨价，总之你反正是涨了，反正你核心CPI是很难看，已经达到了最近40年来的最高峰了。已经回到了沃尔科，他搞坚定不移地搞美元大加息的时候了。如果你把现在的CPI指数，和80年代初那会儿一套的话。那就讨论出来一个很现实的问题了，美国要不要对美元，美联储要不要加息？一加息，那是不是像80年代里根时期看齐？先把利率涨到18%去。现在的金融市场能不能接受利率涨到18%？这是我去年年初提出的问题，现在大家可以重新思考一下这个问题。这也是他对我们的一个提醒。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文由观星老道伽利略付费语音整理而成，校对工作由汪洋的大海完成。本文不作商业用途，仅供朋友间交流。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
    <category term="观星老道伽利略" scheme="http://example.com/tags/%E8%A7%82%E6%98%9F%E8%80%81%E9%81%93%E4%BC%BD%E5%88%A9%E7%95%A5/"/>
    
    <category term="汪洋的大海" scheme="http://example.com/tags/%E6%B1%AA%E6%B4%8B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B5%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大棋局：如何展示自己管理通胀的逻辑</title>
    <link href="http://example.com/2022/03/08/manage-inflation/"/>
    <id>http://example.com/2022/03/08/manage-inflation/</id>
    <published>2022-03-08T04:50:56.000Z</published>
    <updated>2022-03-08T05:29:07.755Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>刚才啊这个盘中啊聊了一会儿，关于如何管理通胀。事情的起因是这样的啊，就是今天曹山石又在外网，开始鼓吹说我们要降息降准。然后他吹的时间呢，是在3月15号会发布消息说要降息降准。</p><p>这方面其实不用去听什么消息，你看我的这个大预判置顶第一条里边，跟你讲了现在的货币政策形势是怎样的。今天早上到期了3000亿的流动性，央行没有去做 <strong>（央行再开展3000亿7天逆回购 2022-02-28 13:19）</strong>，这其实就是在蓄势了。慢慢地把流动性回收，大概这一个礼拜可以回收5000亿左右啊。然后你一次性降准的话，之前算过账了，8000亿到10000亿。你到下周又一周的话呢，这差不多就7000亿以上流动性储备好了，然后中间你还可以补点水进来，形成超额续作 <strong>（如果本次MLF投放金额大于上次MLF到期金额，一般称为超额续作，否则称为等额续作）</strong>。这都行啊。本周五，总理答记者问可能就会在回答问题的环节里边给出这方面的信号。然后再开个国常会确认一下，对吧。然后咱315就宣布了，等等等等，这些都完全有可能，这不重要。</p><p>重要的是我们探讨过你现在降息降准，它是利好吗？维持原判，去年年底说了，它不一定就是利好。现在是整个市场恐慌的时候，你就找不到合格贷款人。你这个降息降准，货币调控搞得再松都没用。所以说你包括什么三胎，包括新市民这些政策，包括房地产的放松，其实都是一个给你寻找一个合适的贷款人的一个操作。最终还要看市场认不认。市场认了，政策又给了那么多，那一下就会形成爆发式的一种洪流啊，这个力量释放出来。</p><p>那所以说，其实我认为，你这个时候要去搞降息降准这种宽松信号的一个释放的，他不是真的指望，就是靠这个，这点降息降准就能怎么样扭转乾坤。你这只是传统的货币政策工具，又不是如来神掌。真正牛逼的话，你该自己买自己是吧，自己的下场亲手参与市场交易，你来定价，这个没问题。那你说你依靠传统的货币政策工具，你指望你那点降息降准，你看哪次股灾的时候，哪次楼市出问题的时候，你的降息降准是能够马上让市场反应过来的？有推绳子效应在 <strong>（推绳子效应：货币政策如果实行紧缩的货币政策，例如提高准备金率等，市场立马做出反应，利率抬高，会马上导致诸如银行减少放贷等后果。而如果实行宽松的货币政策，利率虽然降低，但这时如果市场信心不足，银行不会选择放贷而会继续观望。这就好比拉绳子会马上拉动货物，而反过来推绳子，货物并不会动）</strong>，这点都不用去考虑。</p><p>那我们应该怎么考虑呢？就是说，大家看啊，2月24号战争刚打起来的时候，那个时候全球市场都比较激动，都感觉被人在脑门上敲了一棍子一样的。那么今天这个市场跌的，跟那天也差不多了。为什么呢？2月24号那天的跌呢，是大家已经很久没有经历过这种级别的战争了，就感觉是五常之间快打起来了一样啊，就是世界大战的节奏了。很害怕，这种对害怕的本能反应。那么今天是个什么反应呢？今天是大家消化了一个多礼拜的战争消息之后呢，又觉得好像没什么问题了，觉得问题不大了，找到一些应对的方法了。但是呢？今天早上一开盘啊，美国那边一开盘。你这个因为各种因素，让石油的价格往开始向150美元一桶的方向开始冲击了。在这种很直观的印象下啊，你再看不懂战争的机构交易者，你也能大概能明白石油往150美元一桶涨意味着什么吧。这还是在美元购买力改来改去的基础上的。你如果按上一轮70年代中东战争导致的石油危机，那轮禁运，它带来的这个油价冲击波来看。那么同样的一个购买力折算回去的，相当于油价已经涨到四五百美元一桶。就现在啊。四五百美元一桶。那就是一个通胀啊，就是对于传统经济来说，你石油就是最重要的资源。对于新经济来说，就是铜啊，这些有色金属是最重要的资源。我说了，新旧经济的资源，各种品类的都全线大涨，那就是一个通胀。那么这种通胀传统老话讲，说通胀无牛市，大家就会很自然而然去联想到战争，然后通胀，然后股票没得搞。然后就会开始跑路啊。</p><p>这不仅是股票没得搞了。就基本上是你还能搞到大宗商品货源的人啊，能够在这种行情中当中挣到钱之外。其他所有行业都肯定会在这种行情当中亏损的。不管你是做金融投资也好，做实体经营也好。大家很典型的，打仗完了，大炮一响，黄金万两。能搞到资源的你就赚钱啊，搞军火的也赚钱。其他的都不赚钱，这是很简单的道理。所以说这种带来的恐惧心理让市场（大跌）。</p><p>那么我觉得这个。因为之前我也让某些读者找我聊的，我也让他们去推理啊，很早以前了。我说你去推理。 <strong>现在最主要的问题是什么呢？是油价如果涨破100美元，往200美元方向涨了，会给市场带来什么影响？另外一个是什么因素会让油价突破100美元，往200美元涨啊？</strong> 你把这两个问题想明白了就行了。对于那些有基础的读者，你可以多去做这两方面的推理，虽然现在也有点迟了，但是还不算太晚。</p><p>然后最重要的是，所以说你把这两个问题搞明白了之后，你就知道央行要释放各种的宽松的信号，财政部要释放各种刺激信号，包括银保监会释放各种要放松管制的信号，下一步可能证监会还可以出来，比如说我下调印花税对不对？证监会印花税前几年赚的非常爽啊。这个税额已经太高了，他完全可以往下调啊，等等。所有这些利好因素，它都只是安抚市场。就是告诉市场我们不会因为通胀水平爆表，就放弃搞宽松，就重新变回来收紧。包括你看美股。美股其实去年一季度的时候一度是非常难看，差点崩掉。最后怎么又涨回去呢？从耶伦拉着这个鲍威尔就一直反复强调，这个通胀只是暂时的。什么叫通胀只是暂时，他不是跟你算命，跟你说我认为通胀只是暂时的。人家那话的意思，因为我认为通胀是暂时的，所以我还会继续宽松。他的完整的一句话的表态是这样的，对吧？而市场其实就是去猜他后面半句是真的还是假的，就是他到底会不会继续坚持宽松。所以去年猜来猜去之后，市场还是选择了相信，相信他会继续宽松。然后呢，就是美股后来又创了新高。那这个过程是这样的，今年的A股情况可能也差不多。因为企业底呢，他营业的业绩底呢，已经到了，就是今年啦，不是今年也就是明年上半年。所以说到这种时候，大家可能还是愿意会去相信一下，就是说他会去宽松啊，但是你要表态。你先表态，然后我再来相信啊，他的完整过程，应该是这样的。</p><p>所以说我认为如果最近啊这一个月，会有降息降准的宽松表态，它就是代表着这层意思，就是想让市场相信啊，这个通胀难不倒我，我们还是会继续坚定地搞宽松，这个周期开动了，没走完之前，我们不会放弃宽松。大概就是这么个表态啊，如果有的话。</p><p>另外我来讲一讲，就是更高层次的玩法。就是从上个世纪，80年代七八十年代，美国佬被这个石油禁运搞得很疯狂之后，然后美元就开始蜕变了，里根大循环建立了，全球化3.0版本也就展现出它的威力来了。这之后美国佬是逐步逐步地，建立起来一套非常变态的金融管控能力。预期引导，然后货币的供应，然后怎么样去引导实体经济的运转等等。你说类似于这种情形下，它的实力是什么。我有不止是应对通胀的势力啊。一般牛逼的央行啊，它是有应对通胀的，或者说应对通缩的实力。最牛逼的顶级的央行，央行中的央行啊，全球央行的央行，他是有，直接干预你价格的能力，就是我有管理通胀的能力，那就是你现在涨了，我能把你管回去，而是把你管得不再涨。</p><p>很典型的，我来开个脑洞。因为你看现在其实啊，虽然油是处于紧平衡，但不是不够用。因为你全球经济现在也比较虚，你的需求其实没有那么大。是因为供应里边，一边是货源归边了。另外，是俄罗斯那边的油，包括一小部分从乌克兰出来的气，现在出不来了，是这个情况对吧。它不是完全出不来啊，他是现在人们不让他出来了。然后呢，你的这个今天早上是什么东西让大家一下子吓破胆了？是美国那边的石油期货，这个价格突然暴涨，让大家吓破胆了。那么你上海这边有没有石油期货呢？也有啊，你有人民币石油期货嘛。那么你中国这边现在能不能买到俄罗斯的油气呢，能买到。那么你能不能中国这边，通过远东的交易来买到俄罗斯的油气，而且它的价格，让俄罗斯给你打个折，比如说打个八折优惠啊，打个七折优惠。打个非常低的折扣优惠。从而体现到你上海的期货价格交易水平上来讲，就是你可以跟这个美国那边期货交易形成明显的价格差。然后就来就等于是进入到下一个环节的PK的话，就是PK你人民币牛逼啊，你人民币掌握的这些经济系统牛逼还是美国掌握的经济系统牛逼啊。如果最后PK的结果是人民币牛逼，那就应该以人民币这边上海石油期货交易出来的石油价格为准。那时候价格不就回落了嘛，那通胀水平不就回落了吗？你能听懂这是什么意思吗？而且是个脑洞？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文由观星老道伽利略付费圈子内语音整理而成，校对工作由汪洋的大海完成。本文不作商业用途，仅供朋友间交流。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
    <category term="观星老道伽利略" scheme="http://example.com/tags/%E8%A7%82%E6%98%9F%E8%80%81%E9%81%93%E4%BC%BD%E5%88%A9%E7%95%A5/"/>
    
    <category term="汪洋的大海" scheme="http://example.com/tags/%E6%B1%AA%E6%B4%8B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B5%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>石油股的股性</title>
    <link href="http://example.com/2022/03/08/oil-equity/"/>
    <id>http://example.com/2022/03/08/oil-equity/</id>
    <published>2022-03-08T04:50:25.000Z</published>
    <updated>2022-03-08T04:56:44.905Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>谈谈股性。股性是一个什么东西呢？它是一种具体的交易标的，我们这讲的就是具体的某一支股票。它这里边，长期在这里边，关注他，持有它的筹码；或者没有持有他筹码，但是遇上特殊行情的时候，它会短线进来交易的，也就是长期关注的资金。短线进来交易的。这些可以在有异动的状态下，能够短线左右这个股价走势的，这一类的资金，它是纯粹交易出来的一个结果。对这个股票的历史K线图，包括它的股价走势，包括他的这个成交量，带来一定影响力的这些资金，所造就的这个股票的一些长线趋势里边的短线波动的一些特点。给他定了一个型，就好像他的性格一样。这就叫做它的股性。</p><p>这个股性是非常有意思的。在你正常的状态下面，尤其是一些长期无人问津的一些股票。在所谓的这种正常的普通的状态下，那么你这个股性是不存在的。只有在他发生异动的时候，你这个股性，对你这个股票走势。他的影响才会凸显出来。而所谓的异动，通常是来自于外部因素不是盘中的，不是场内的。是外部因素。就是在股票市场之外的因素，对它施加了一个干扰之后，影响到这个情绪面。哪怕仅仅是一笔无脑资金的买入或者卖出，给他带来了，就是古井不波的一个状态下，突然有人往里面扔了一块大石头。给他带来了一定的刺激之后，这个股票它的盘中走势的一个区别。或者说短期，比如说三五个交易日之内的，这种短期的走势的一个区别。他才会发生一种影响。</p><p>那我今天呢，主要是结合这个石油产业链跟你讲这这些类型的股票当中会有不同的影响。虽然你感觉这一行，大家都是做大赛道的，石油产业链的。你感觉外部可能有一个突发因素刺激进来，比如油价暴涨或者暴跌了，石油突然短缺了，或者供应过剩了。你感觉这里边的这些股票可能会沿着同一个方向去走，但是你其实通过这个交易周大家也去复盘，你能够发现它不是按照同一个方向去走的。它的区别在哪儿，我们怎么样去把握它，就是你没有交易经验的人，你对这个行业没有交易经验的人体会不到的。那我这段语音主要是给你补充这方面的知识，补充这方面的认知。</p><p>首先第一个讲。还是从大块头开始讲。中石油、中石化。他俩曾经是A股最大的权重股。当年这个中石油上市的时候那些故事。包括一套套人套很多年那些历史。你不了解的人可以去了解一下。当年他俩就是A股里边举足轻重的权重股。曾经，引申出来一个段子，说是两桶油要是大涨了，盘中大涨了，那A股必然是大跌的。为什么？因为他俩站的权重太大了。你现在A股发展了这么多年了，就这十来年的发展。总市值比他俩大的大有人在。然后你这个计算具体权重因子上，比他俩大的也有。那么你现在看起来两桶油对市场的影响没那么大了，在当时是影响很大。他这种影响包含两方面。第一方面是交易情绪方面的影响。就是他俩当时确实有这么大的一个市值在那儿站着。他俩要是形成大涨，他怎么形成的这个大涨，就是有大量的买盘资金往里边冲。而当时A股的整体的流动性，没有现在这么恐怖，可能连现在的1/10都还没有。在这么有限的流动性面前，你突然有大量的买盘资金往这种，大权重股上面冲。跟银行股差不多，他俩跟整个银行板块差不多，当时。那也就意味着你短期他们从整个二级市场上，你可以理解为抽走了大量的买盘资金。那么其他的股票的话，失去了买盘资金的支持之后，就会形成短暂的买卖盘的不平衡，那就卖盘的优势占大了嘛。那其他股票就会跌。这是交易逻辑上来。你从过去，我们旧经济时代的这个基本面的宏观逻辑上面讲的话，两桶油要是能够大涨的话，我们就会思考，那么你买它的人，你是图啥，那你基本面上出现了什么变动。通常就是讲，已经有了油气资源价格暴涨的这个现实，或者说是价格暴涨，还将继续延续的这个预期。大家就是场内交易者，才会认为说这东西值得买，所以才去卖。你出现这种预期，就像我的圈子里面讲的，就意味着对旧经济来说，最重要的一种原材料，石油价格要暴涨。那么对我们国家这种以来料加工为主的东亚模式的国家，你原材料价格暴涨了，那么留给你终端的销售的利润率，毛利率就会下降，甚至变成亏损。就对你大部分的实体制造业，形成一种利空。那你的业绩就没那么好了。就是你预期里边，油气资产价格要上涨，那么可能来年的这个制造业的利润就会变小，你原材料贵了嘛。所以说呢，从基本面上大家也会形成一种莫名的恐惧，认为市场里边有是不是有一些先知先觉的资金。他已经发现了，未来旧经济，会形成衰退。所以他们才去买两桶油。那么大家就跟风，你买两桶油我就卖其他的。就这样。对A股形成了很大的干扰，一直到2015年，这种现象都非常明显。2015年。牛市到后半段的时候也是，两桶油每次盘中暴拉就意味着整个大盘都会跌。就算不跌也差不多会受到很大影响。这是当时的情况。那么，市场已经演化了这么多年，现在我说了，比他俩牛逼的大有人在。所以呢，最近这一年多，你也可以去回味一下两桶油开始涨的时候，包括这个15（没听清），中石油大涨的时候。那么其实整个盘面受到他的影响不是很大。反而是受到宁德时代，受到茅台的影响更大，受到这个金融地产的影响更大。所以说呢这方面它的影响淡化了。所以呢，现在也不存在所谓的盘中的受到一些突发的影响，导致大家避险性的购入两桶油，这个情况不存在。他俩的走势跟整个大盘也没有那么多的强相关性，就是非得要此消彼长。所以你会发现整个环境好的时候，他俩也可以涨。整个环境不好的时候，大盘，他俩也可以涨。这个就没有那么多强相关性了，所以有的老股民跟你讲这个东西呢，你可以把它抛到一边去，不理会了。</p><p>但是这两个有一个大的特点，就是即便如此，他俩依然是现在A股里面的大权重股，只是没有以前那么牛逼了而已。这种大权重股，它的股本量又大。导致了一个特点，什么特点呢？就是他们是跟随自己企业的内生价值来走的。同类的股票也很多。都是这种股本量非常大。单一的资金炒不动。短线游资碰都不敢碰的这些品种。所以没有人可以操纵它们的股价。除了个别神仙，通过政策。包括外国的神仙，比如说你这个美国，关于东欧问题你什么态度？俄罗斯和乌克兰到底打不打起来？这些问题这些神仙他可以有决策权。不是你金融市场的人有决策权，你华尔街的人对这个事儿都没有什么发言权。所以说你作为交易选手来说的话呢，你去交易他，你不要担心有人可以控制他。没有人可以在这方面给你形成一个信息差。大家只是存在一个认知差，就是对这个股票。现在的认知，它的价格到底该该在哪儿？这存在一个认知差。这类票结合现在的一个A股的一个形势，那我们就叫他更适合左侧交易。你看好他，就买。最好是趁他低的时候买，这是他的一个股性。然后涨了之后，盘中涨了之后。你不要轻易的选择抛售。你要观察一下整个油气大类资产处于什么情况，盯一盯国际油价。这是他俩的特点。</p><p>尤其是，这俩还有分化。一个是中石油呢，他已经表现的非常明显的走大均线，两次回弹。那么往上走，现在是第三浪。一般技术上我认为这种情况呢，以我对他了解了他的趋势还有很长的路要走。在国际油价没有明显的跌破90美元，往80走的这个趋势之前。中石油都是一个向上的一个走势。然后，由于它是价值股，你最好也不要去右侧追高。盘中涨了三五个点你才去追，没什么大的意义。这也是他经常涨多了就回落，盘中回落的原因。大家都是左侧买进，从他低的时候买，包括你看年前的一次回调。你跌的时候买到现在是什么感觉？那就感觉非常爽对不对。然后中石化呢还有另外一个特点，就是中石化是个高分红股。它的产业链布局，其实我前两篇文章（油气产业链英雄谱上、中）讲过，他要比中石油要好一些。他更偏重于下游的炼化资产。所以呢，你会发现，在我们当前这个油价走势里边。油价低于60美元的时候他也能爽。高于60美元时，他也有的赚。尤其是我们考虑一下。在过去一年，他的油价基本上是围绕70美元的上下波动的。到这个年底了，2021年年底，最后一天了，他的油价反弹涨上来了，也就78美元每桶，这是布伦特的原油期货。他还是处于一个相对高油价水平来说的低油价的存在。那就有利于中石化表现。所以说中石化完全可能在2022年，就是今年的三四月份，他交出一份非常靓丽的2021年的年报。这个年报的分红我认为可能不低于2017年年度的分红。那个时候是2018年的年报以后等夏天才公布的。每股分了四毛钱。他现在才几块钱一股，你去看一下当时是每股分了四毛钱，你现在的股价比那会儿还有很大的差距了。所以说虽然，前面两篇文章强调了在油价冲破90美元以后继续往上高涨的过程当中，中石化他其实不是最大的获利方，他比中石油要这方面差远了。但是你考虑到这个年报行情的存在。他的后半段的涨幅甚至可能会超过中石油。这是他的股性，在这个阶段的股性，你要有个认识。</p><p>然后呢，讲一讲这里面的机构票。比如中海油服、杰瑞股份这种属于机构票。他是不管油价怎么走，因为它是长期逻辑也都存在，参考我前两篇讲的。所以说就一直有一些长线机构或多或少的放一些仓位在里边。所以他俩的走势就跟中石油中石化这种机构影响不了的票，或者说是其他的一些小盘的更偏向于妖股炒作的票，有明显的差别。就是他们基本上不会跟你现实的这个油气板块的情绪走。你很可能看到油气大板块大涨的时候他俩不一定也是大涨的。但是油气大板块不行的时候，就是就是不温不火的时候，他俩可能反过来大涨。他俩是机构票。机构票，它比较适合做右侧，就跟之前那个做左侧的不一样了。你做这里做右侧的意思就是什么讲，不是做油价的右侧，就是讲做板块的右侧。你就看着整个板块。大涨的时候，你不要因为他俩没涨，你就不敢买。你也不要因为他俩涨了，跟着油气大板块一块长了，你就更敢追。机构算的是一个长期的账，我前两篇文章也讲过了。他俩长期的这样做油服的生意包括石化油服。他们的利润来源，跟你这个油价不是完全的有一同关系的。详情回顾前两篇文章，我就不继续讲了。所以这两个票你主要看他。中长期的趋势有没有变化？比如说，20日线有没有跌破。比如说现在是处于弱势运行的，还是强势运行的。弱势运行的，就是所有均线都在股价上方的，那你就最好不要碰它，代表机构对他也不看好。那么在他由弱势运行变成强势运行的时候。股价开始穿过这些均线了。均线形成纠缠了，均线开始往上走的时候。你可以选择大胆持有。没有什么好担心的。就在这儿，你不要看着这个新闻今天一个样，明天一个样。这个油价今天一个样，明天一个样，你就在这里面产生松动。他俩的业务，和他俩的筹码，参与方决定了他们就是长期主义者。不会随着这个。短线的市场情绪有太大的波动了。反过来，短线市场情绪起来了，油气的都涨停了，他俩不涨停或者涨了之后封不住板。那个时候呢。也考虑是不是减持一下，或者卖一下，为什么机构不愿意跟跟进了，这个时候呢，要值得考虑。</p><p>再然后就是一些，主要由游资参与的一些小盘股。比如前面讲过的恒泰艾普，这个泰山石油，四川美丰。哎，这几个，到目前阶段来说的话，它属于弱势运行的游资票。就是这里面，可能有一些长线游资在关注，但是短期是没有人去抢筹的。所以，它的走势跟前面几位完全不同。前面几位你都跟着趋势走，包括跟着机构的趋势走。这几位的你不要因为它短线的走的很弱势，趋势线都跌破了，短期趋势线跌破了。属于这个均线的下方运行，你就害怕。没必要，他是可以被控盘的票。</p><p>反过来，像中曼石油的那种，这种叫游资，短线游资喜欢关注的票，你看他过去好几轮行情都是这样的。油气这边一旦有点什么苗头呢？短线游资就会集中进攻它，它也是它基本面导致的。这类票呢？就不要害怕追高。这里边通常能够走成连板股。涨了两个涨停板之后，通常还有第三个还有第四个这样走。中间震荡震荡，还能继续接着涨停的。这类票是你除了追高之外，没有别的什么可选项目。你要做左侧埋伏的话，那些游资又不是傻子对吧，人家都不买，你买了还能够这儿马上就能够，短期内还能够赚了大钱。那你比游资短线游资还厉害了。是吧，这里面就有一个问号。而你如果没有短线上行成比较好的右侧追高的一个机会，比如说连续涨了两个涨停板，你都没买到，你找第三个涨停板，第四个涨停板再去追。那你也大可不必，你很可能被别人给玩了。就是一个机会，你错过了那个时间窗口，你就不要去参与了。这类短线游资。</p><p>这里面我需要提示一点，就是长短线游资的区别蛮大的。就比如说大家津津乐道的一些著名的牛散，比如说牛散章建平，他就是擅长长线的。即使他买到了乐视这种大雷。最后让他亏损很惨重。但是他的大概率上来讲，它的投资行为，它长线都是能去到好几倍的回报。这类长线游资，他经常逆着市场买。有的时候你觉得很短线高位的价格，他还拼命的继续追高打板。然后又回落，你觉得这人买错了。他的长期来看还可以。像恒瑞艾普，四川美丰这类品种它就是长期埋伏的有这种长线游资，或者牛散。相反你这种做趋势的短线趋势的票，中曼石油这种，那就是短线游资，短线游资就是他买的时候，他也不知道第二天能涨还是跌。有可能第二天感觉不好了，稍微高开一点一脚它就跑了，平开他就走。如果你敢大跌的话，他就直接割肉。只要我还卖得掉。短线游资他不会对这个东西的价值，有多少判断的，他就是看二级市场整体的观感好不好？他俩之间有区别，不要一看到有游资在龙虎榜上出现，你就拼了命的往前凑，没必要。</p><p>然后，比较极品的，现在这个阶段比较极品，从去年看下来比较极品的就是石化机械，那基本面跟大家介绍过。他是一个游资的长线偏票，但是短线会有爆发式表现的一个票。就是这里面长短资金都有。长线资金，他做的其实是作为一个这个国际高通胀状态可以持续。然后我们中国的，油气资源供应会实现长期短缺，主要是由清洁能源转型引起的长期短缺。在这种背景下会有一些牛散愿意去长期埋伏，他就不考虑近期这个股票波动了。你可能就是高长了50%，然后再完全回落下来，然后倒亏个30/40%，对人家来说都是可以接受的。就跟当年章建平投了是一样。但它里面也有一些短期的抬轿子的资金也是游资。就是这里面它的股民参与度是很大。石化机械，以他的股本量来说的话，他的散户太多了，散户人数太多了。但是有些游资就喜欢在人多的地方打猎。所以你会看到它比较反常的，别的油气股都没有这么暴躁，他还连续两三个板三四个板，那么拉上去。不排除他在这个国际地缘动荡的情况下，成为一个大妖股的可能性。一旦成为大妖股，还是我说的，大妖股的玩法，那就是闭着眼睛的早上，早上一开盘，集合竞价就买。就是扔硬币。扔到正面了，他该今天涨停，就是吃钱。扔到背面了它就跌停了，你有机会的时候卖你就卖。没机会卖就第二天卖。或者第二天再等，第二天收盘前再等。特别是石化机械。</p><p>然后，还讲一些股性的特点呢，就比如我在圈子里面提过的新潮能源，这类票。你是民营的，有海外的油气资产的，但是你，当年。你怎么买到这个油气资产的？你的融资来源是什么？谁给你批的美元额度？等等等等，这些都水比较深。所以这类票呢，你除非有一个很大的心脏之外，最好不要去碰。哪怕他可能有很好的短期的表现，翻好几倍的。你最好都不要去碰，因为说不准它什么时候。这个时，实控方又扔出来一个大官司，比如说现在新潮能源的大官司。就当年怎么从国内融资的这笔钱担保是不是有问题？但现在的事实就那么点儿，一下说出来，当年有16个亿的账有问题。那么就可以直接摧毁掉这个片区的估值逻辑了。即使他可能到明年，这个不是到今年，到今年三四月份给财报的时候，一看2021年财报很好很好很好，然后就连续暴涨，但是这个过程当中的风险你是不可忽视的。</p><p>所以说对于其实我个人评估的话，对于大部分交易选手而言。那既然现在原油的整个大行情都明显都启动了。我们还得评估乌克兰那边真正打起来之后，对原油的影响，很可能还有原油直接站上200美元一桶。当然是真正打起来。在这种情况下，我觉得你做两桶油就比做那一些小股票要划算的多。性价比上要划算，衡量了收益潜在的预期收益和它的风险之后。做两桶油做权重股要划算的多。如果你不考虑的地缘战争这种通常来讲还是小概率事件的话呢。要做一个长期做个三年五年的一个就做业绩增长的一个价值投资，一个稳定的可持续的一个价值投资，那么还是中海油服，这个杰瑞股份，这种比较靠谱，而且还有机构参与，有机构参与的话，那可以供我们判断的东西要多一些。这类的股性，可能你看着他不温不火的，其实还更适合你这种普通交易者。</p><p>另外就是政策的影响太大了。我今天都复盘了一下，你从2021（2012？）年那会儿，整个油气的系统的改革又苗头了。到2014年拿上牌桌讨论，到2015年以后开始推。当年2021年（2012？）这样。这个万华化学这里的票，它的复权价就是把它每年的分红再折算回去，他的复权价才两三块钱。它最高的时候涨到100多。那是翻了多少倍了，你自己算算。都快翻50倍了。所以这类票，它的基本面就决定了，能源多么大的一个生意。这背后有一丁点的政策波动。都会对于整个股票的股性造成极大的影响。类似当年的那种恒力石化，万华化学，包括荣盛石化这种票。曾经都是当过妖股的，或者讲小盘庄股的。那辗转到现在，谁还能控制他？中间蜕变的过程在哪儿？其实可能就是某一项政策，你外行看不懂的某项政策给出来以后。他比如说允许民间炼油厂直接从海外去进口原油，给他很多的额度。这类政策你给出来之后，未来可能是别的，就会对某个细分行业造成巨大的影响，包括我们讲页岩油对吧。就会对他形成很大的影响。包括现在看的这个中海油服杰瑞股份这种是龙头，行业龙头。那么未来一个政策给出来。放宽了对页岩油的一个审批要求之后，会不会石化机械这种变成新的龙头？那大家市值此消彼长，互相对个调。那对于你这种石化机械这种小盘股来说的话呢，是不是直接涨个四五倍。这都是很有可能的。</p><p>所以说我们也不要太墨守成规，就抱着一个旧的一个观念，因为我觉得读者里面有一些人可能是常年对这些票的有点了解。不要抱着那种旧观念，就这看法去想他。还是要实事求是，灵活一点。经营对他的股性。总之来讲，他们的股性。如果用偏活跃或偏冷淡来区分的话呢？在2022年通胀预期这么高，你加息，我认为对缓解通胀用处不大，所以2022年可能整体的环境就是高通胀。一直到这个技术效应走完可能到三季度以后。他是整个美国也好，欧洲也好。日本也好，我们国家也好。你这个通胀水平才会开始走平缓。所以说在这之前。他们的股性都会处于比较活跃的状态。这种活跃的状态我说了，你做价值投资的，你愿意信他的左侧买，也就是它跌的时候买。那么你做小盘呢？就是有行情来了，你要敢于追，不然的话呢，越往后越痛苦，你越觉得这个股价高了，你越不敢追了。到时候，可能一个好事变成坏事，这是跟大家分享的一些经验。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文由观星老道伽利略《石油英雄谱》中付费语音整理而成，校对工作由汪洋的大海完成。本语音在俄乌战争后的这一波石油行情前就已经发出，事后看来，道长对这些股的股性点评确实是直击要害。本文不作商业用途，仅供朋友间交流。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
    <category term="观星老道伽利略" scheme="http://example.com/tags/%E8%A7%82%E6%98%9F%E8%80%81%E9%81%93%E4%BC%BD%E5%88%A9%E7%95%A5/"/>
    
    <category term="汪洋的大海" scheme="http://example.com/tags/%E6%B1%AA%E6%B4%8B%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%B5%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>观星老道乌克兰事件系列文章整理</title>
    <link href="http://example.com/2022/02/27/wkl-Feb/"/>
    <id>http://example.com/2022/02/27/wkl-Feb/</id>
    <published>2022-02-27T12:56:22.000Z</published>
    <updated>2022-03-22T06:49:07.726Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="02-07-全球石油天然气供应的货源归边"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-07-全球石油天然气供应的货源归边"></a> 02-07 全球石油天然气供应的货源归边</h4><p>2022年，由于供应限制和地缘政治紧张局势，再加上需求反弹，导致能源、金属和农作物等大宗商品价格飘升。布伦特原油期货涨超4%，盘中突破2014年10月来最高的93.70美元/桶，达到94美元的近几年新高。WTI原油期货涨周线连续七周上涨，更不要说欧洲天然气持续刷新历史新高一一而在不到2年前的2020年上半年，相关石油期货还创出了负值。哪怕不考虑当时的交割问题，美油主连也跌到过6美元的价位。</p><p>当初我写了那么多，先是“预测”了负油价的发生，又解释了负油价的现象，还顺便讲了一堆历史常识，再绕回来预测一切只是开始一一最终会实现货源归边并在2020年四季度开始强烈看好油服行业、石油采掘行业。<br>回顾一下当时的逻辑：血管硬化加速货源归边，无非是剩余的产能集中到哪家手里而已。</p><p>同我在知识星球和后来的扑克财经圈子里讲解的那堆体现血管硬化的细分行业领域一样，石油天然气这行业自次贷危机以来资本开支逐年下滑，到现在严重不足。产油国这些年有过各种想法，遭遇过各种地缘冲突、局部战争、经济黑天鹅事件的影响，最终导致主体供应端倾向于佛系躺平，人为制造了短期内不可逆转也不会逆转的供应能力天花板。</p><p>并且通过接近十年流血和不流血的战争，美国通过页岩油击退了中东产油国的产能扩张意愿，俄罗斯通过叙利亚和乌克兰拿到了全球天然气定价权，中东也无所谓了：反正需求如果跟得上那市场规律作用下石油自然涨价，我也不扩大投资增产，传统油井要增产也麻烦，美国页岩油在2020年11月以后属于政治不正确的行业投资下滑更厉害一一涨价以后需求端买得起就买，买不起就算了。</p><p>所以就出现了我们今天看见的现实：供需平衡的左边是油价时隔多年即将再次触及100美元，右边是最大的石油进口国中国在双碳大旗下于2021年首次出现石油进口大幅下滑。</p><p>下班前用了十几分钟给大家简单回顾一下石油，我准备晚上写一篇石油产业链英雄谱，梳理一下产业链上这些明星公司的过去、现在和未来。</p><p><img src="/2022/02/27/wkl-Feb/1.jpg" alt></p><blockquote><p>评论：</p><blockquote><p>给几位算能量密度的老哥们提醒一句，石油不仅是能源，还是很重要的化工工业原料</p></blockquote><blockquote><p>在未来时，拥有更多的航母核潜艇，力量上去了，就要实现从零到一的突破，总不能永远美元能源下去。所有技术与设计问题总会找到解决方案。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）</p><p>中国重工</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>就算全世界用爱发电了，还是需要石油，很多产品的原料都来自于石油啊。</p><p>话说什么时候能写个储能英雄谱？锂电距离原理的极限已经不远了，抽水飞轮电容液流各有优缺点，我觉得这东西是绿电的关键，可是似乎还是一片混沌啊。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你对储能点菜我已收到，暂时还是先看圈子里过去分享那些资料吧…</p></blockquote><blockquote><p>十分感谢，辛苦老道了</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>好想要永动机，有了永动机就不用那么辛苦赚外汇了</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>躺平，低碳生活，手机扔掉芯片不用，不需外汇。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>在哪看文章</p><blockquote><p>日观星老道伽利略（作者）<br>点击蓝字标题……</p></blockquote><blockquote><p>道长 我说的是最新的文章 石油产业链英雄谱</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>还没写</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>未来要把转化为石油的能量直接转化为电力通过特高压实现人民币能源市场。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>how？</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>货在哪，钱在哪！去年的煤，开年的油</p><blockquote><p>动作越来越快了，加油站关系，还是得多加油</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>汪洋的大海（朋友）<br>道长，窃听风云这几部曲怎么样啊，值得去补吗</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>灰常好看/斜眼笑</p></blockquote><blockquote><p>汪洋的大海<br>好的，上次看港片应该是寒战了</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>寒战是政治预言剧/龇牙 名字太直接了</p></blockquote><blockquote><p>汪洋的大海<br>是啊，寒战3都没法拍了/笑哭</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>前面那位把石油转化为电力再用特高压那位老哥，你可知年消耗石油折算功率与特高压传输功率之间差了几个数量级？</p></blockquote><blockquote><p>特高压输电不是没有用，而是很多国家用不了。中国走这个技术路线也是大是天时地利人和，而且想取代石油也不现实</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>今天大A还可以~</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>不在圈里吗？节前已经算好了。</p></blockquote></blockquote></blockquote><h4 id="02-16-乌克兰问题与国际油价"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-16-乌克兰问题与国际油价"></a> 02-16 乌克兰问题与国际油价</h4><p>今天实在困，刚才都差点在会议室睡着了，写个小短文继续聊一下国际地缘事件与金融投机。</p><ol><li><p>最近半年这一波原油从60美刀拉到90美刀，乌克兰的战争威胁对其影响微乎其微，当然我们必须承认一旦真的开打油价可能站上200美刀。</p></li><li><p>乌克兰对黄金价格走势的影响也极其有限，国际黄金主力资金投注的结果表示美联储会在2022年加息大约6次，而不是之前债市体现的4次100个基点，所以当加息预期达不到金市那个高度时，金市顺势借助乌克兰问题所谓的“2月16日大限将至”炒了一小波，只是一小波而已。</p></li><li><p>欧洲股市对乌克兰事件的反应稍微大些，中美股市走得都是自己的宏观逻辑：谈A股近期走势背后的宏观逻辑。真正影响大的是俄罗斯股市，但也跟它家央妈连续大幅加息脱不了干系。</p></li></ol><p>以上3点表明，国际金融市场其实没有怎么把乌克兰战争冲突当回事，战争真的爆发的影响几乎没有体现在任何大类资产计价当中。唯一影响大的是比特币等主流加密货币，逻辑跟之前的伊朗、土耳其差不多：国家动乱、富豪出逃、转移资产。也是一波流行情～</p><p>说回石油，就是乌克兰爱打不打，普大帝收兵也罢，都不会怎么影响石油当前的大趋势。我们距离2020年4月20日的负油价纪念日还剩大概2个月，当初那些以地板价成交的油价看涨期权逐渐进入收获期。远的不说就近来讲，去年1月的一份到期日为2022年12月、执行价为110美元/桶的WTI原油的看涨期权售价是31美分，现在则接近4美元。昨晚在WTI原油价格下跌4.37%的情况下，这份合约的期权价却上升了7.51%。</p><p>有句话叫有钱任性，当大宗商品的供应端弹性消失直至形成货源归边以后，就不要再用常规的思路去分析它的价格波动了…更不要以为老美四处煽风点火真的能把多少“热钱”吓回美国本土。</p><p>大家都不傻，逢场作戏而已，入戏太深的是老乡。</p><blockquote><p>评论：</p><blockquote><p>（置顶评论）<br>俄罗斯总统弗拉基米尔·普京在俄德会谈后的新闻发布会上说，如果对天然气有需求并且有投资回报，甚至在2024年后俄罗斯准备继续通过乌克兰向德国供应天然气。<br>普京说：“我还想指出，我们准备继续通过乌克兰供应天然气，甚至在过境乌克兰的现有合同期限失效的2024年后。当然，如果欧洲伙伴国对天然气有需求并且这也将有投资回报，而乌克兰的天然气运输系统本身也将处于良好的技术状态情况。”<br>大毛熊与欧美之间的局面紧张也是在为谈服务的，发脾气是为了能把生意谈成/狗头</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>货源归边以后天然气定价权就在普京手里，虽然血管硬化导致他保供乏术，但是往上抬价人家是完全OK的</p></blockquote><blockquote><p>所以就像老道说的，连国际金融市场其实没怎么把乌克兰冲突当回事，真要是有烈性冲突早就不是这个样了，老乡们总是爱追逐表面上的“大新闻”，这只不过是打打谈谈而已。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>作为老乡，还是相信资本的智慧的，另外道长提到的看涨期权价格的变化，对于我在报价时，针对原材料（尤其塑料价格）的锁价和原材料储备都很有帮助，感谢！</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>政治家有些招数第一次用会很好使，当地摊文学都在讨论“恐吓热钱”的时候这些招数显然已经不好使了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>所以，我们有没有机会看到一个连爽文穿越小说都不敢想的场面：<br>因为俄罗斯拒绝发动对乌克兰的攻势，而被西方诸国联合制裁（笑</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你很有想法</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>世界大舞台，大家都是在台上唱戏的，台下坐着看戏观众，大家在台上各种亮身段，台下掀起来一阵阵高潮，仿佛置身其中。只有台上的人明白，自己是在唱戏。</p></blockquote><blockquote><p>感恩/双手合十</p></blockquote><blockquote><p>“有理、有利、有节”，不斗则已，斗则必胜，不搞无把握的斗争；决不无止境地斗下去，要有节制，有利再战。另外就是老道讲的，戏份肯定要足，要全套，每个政客都是最好的角，何况这几个角头。</p></blockquote><blockquote><p>打了谁能赚，赚多少，僵着谈谁能赚，赚多少，退了谁能赚，赚多少，都在算，只有老乡被忽悠瘸了，没有上桌的命当然也没看热闹的命，只有被扔在门外听风就是雨，最后输的都是老乡，无论是先谈后打，还是边谈边打，还是打了再谈或是只谈不打，都在算收益风险</p><blockquote><p>各方都在算，都在博弈，无论是毛子和老美，还有欧洲和我们</p></blockquote><blockquote><p>下一个山虚虚实实真真假假，牵一发而动全身真大规模武装冲突，惨的就是平民老乡和大头兵了</p></blockquote></blockquote></blockquote><h4 id="02-16-接着聊乌克兰与石油"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-16-接着聊乌克兰与石油"></a> 02-16 接着聊乌克兰与石油</h4><p>国际大类资产对乌克兰事件有点反应，我们做投资配置也要有点心理建设，这个我在去年12月提过。但是从整体看金融市场并没有主力资金下注战争打起来是大概率，反而把它当作小概率事件应对，这就说明掌握信息优势的资本看穿了政治作秀的把戏。但是美俄欧政治家们作秀的目的是什么？演戏给他们各自的目标人群看，但并非国际金融市场交易主体。</p><p>金融市场定价也并非从不犯错，最近的一次是在2020年2月严重误判了新冠肺炎疫情对世界经济的影响，那是因为公共卫生属于金融市场认知的冷门区域，但地缘政治是金融市场的显学（所以误判概率很低很低），区别就在这里。</p><p>别说金融市场搞不懂公共卫生，我们临床医学界也长期漠视公共卫生领域…所以2020年2月一众金融分析师认为疫情对欧美金融市场影响有限，国内在1月底春节前也仅把新冠疫情当作当年非典那样理解。</p><p>有很多不懂行的阴谋论者认为白宫高层在2020年2月对金融市场封锁消息，以为他们就为了赚那点老鼠仓的私房钱……这种理解是神话了欧美洋人政治家和金融家。包括后面川建国提倡不戴口罩不进行社交隔离和交通管制，他所在的阵营出发点也只是为了维护他们前几年全球供应链拔河博弈中拆散中国中心化供应链的努力而已。当2021年亚太国家先后因为疫情“封国”以后，对供应链的伤害立竿见影，这些影响构成了2021年至今的各种供应链新闻标题。</p><p>普大帝现在的压力也非常大，尽管他过去十年带领俄军流血牺牲抢到了天然气定价权，但是资本开支的来源他没有，导致从中东到俄罗斯的供应弹性越来越小，血管硬化严重。与之相反的是美国页岩油（参见付费文章<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IeDhI9d6ijppGZp1oNL8hQ">【石油战争】美国页岩油的八胜五败</a>），只要环保政治正确的高压锅稍微出现一些裂缝，美国页岩油的产量就能立即搞上去——到时候供应链方面的压力又会传导给海上油运的血管硬化。</p><p>至于普大帝，乌克兰的烫手山芋仍在他手里，他还需要在基本盘与被煽动起来的民意之间艰难做平衡…事情还远未结束</p><blockquote><p>评论：</p><blockquote><p>水力压裂法非常好用而且有效，但是消耗和污染的水资源太多，对环境污染破坏不小，影响居民生活健康。<br>我看过一篇文章，讲老美那边水力压裂法严重破坏环境，很多居民健康受威胁，又得不到足够的补偿，不得已通过选票来表达不满。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>每个人心中都会有想要守护的东西。<br>如果这份守护的代价是牺牲一切，你有没有信心抵达终点？</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>普大帝确实是举步维艰，毕竟内忧外患。</p></blockquote><blockquote><p>老道，F县事件我感觉更多的还是经济原因吧，只要穷村落依旧存在，这种事就不会停止。之前看过贾平凹的小说，虽然他有点替那些人洗白的意思，但他指出的问题也确实没法解决。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你没加我Q吧</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>昨天发状态说了</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>新能源在各个赛道高突猛进</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>买了没</p></blockquote><blockquote><p>云天化涨停之后买了点宜化，卖掉东方电缆买了内蒙华电，收盘结果是不错的，但是过程是非常波折的.…</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>哈哈哈还是反应慢了阅读理解也没做好</p></blockquote></blockquote></blockquote><h4 id="02-20-三谈乌克兰与石油战争的脚步"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-20-三谈乌克兰与石油战争的脚步"></a> 02-20 三谈乌克兰与石油：战争的脚步</h4><p>十五从军征，八十始得归。<br>道逢乡里人：家中有阿谁？<br>遥看是君家，松柏冢累累。<br>兔从狗窦入，雉从梁上飞。<br>中庭生旅谷，井上生旅葵。<br>舂谷持作饭，采葵持作羹。<br>羹饭一时熟，不知贻阿谁！<br>出门东向看，泪落沾我衣。</p><p><img src="/2022/02/27/wkl-Feb/2.jpg" alt></p><p>有没有人告诉你，这段时间大A跟乌克兰事件关系最紧密的既不是石油股也不是军工、黄金这些所谓的避险资产，而是海上油运股。</p><p>从2021年开始因为某些神秘不可说的原因我把关于股票的内容基本全部放到扑克财经里，对公众号的定位就是聊些杂谈、经济运行态势政策分析之类的。有些读者看我不咋在公众号写中远海控，就以为我不关心海上航运是吧？如果你进去我扑克财经圈子里看就不是这个画风了。我重点分析的从来都不是运价的上上下下，而是整个产业运行的状态、未来和系统生态。</p><p>其实要不是海控从2020年9月以后猛冲了十倍，整个互联网都没几个人关注集运，倒是有我这样的一小撮人在钻研油运，因为在以川建国为中心的世界线里油运周期本来应该先一步爆发的。<br><img src="/2022/02/27/wkl-Feb/3.jpg" alt><br>但是你只要研究明白了油运，自然手里也就会搜集到一大堆集运和造船业的资料，甚至包括整个供应链的资料，说不定就成历史学家了呢～</p><p>毕竟嘉能可、四大粮商、三菱财团、香港船王董建华、香港四大家族里面某一位等等，无数的中外名贵家族都从这个行业里面脱颖而出。</p><p>结果现在硬生生弄成了波峰与波谷：集运的波峰，油运的波谷。</p><p>说回乌克兰，不知道大家在赛前有木有留意到一条新闻：奥林匹克休战传统源远流长，承载着人类渴望和平、守望相助的美好追求，同联合国维护国际和平与安全的初心使命一脉相承。不久前，第76届联合国大会协商一致通过北京冬奥会奥林匹克休战决议，彰显了国际社会对中国成功举办冬奥会的坚定信心，汇聚了世界各国人民守望团结合作、维护世界和平愿景的磅礴力量。</p><p>奥林匹克冬季运动会20号就要闭幕了（不用看日历就是今天），当然如果我们算上冬残奥会的话还要过几天。</p><blockquote><p>评论：</p><blockquote><p>（置顶评论）<br>是600428吗？</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你那是小弟弟，油运就双巨头，稍微了解过的人都知道。</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你不在圈子里，不买付费文章看，就最好不要跟着我抄作业~因为信息对你不更新。你抄一下关注方向就好。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>记得道爷圈子里一句话，油运周期涨起来会猛烈的不讲道理</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>集运现场教学嘛</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>拜振华确定俄罗斯会“攻打”乌克兰。<br>是不是都在等冬奥会结束？<br>结束后立马开打？</p><blockquote><p>观星老道伽利路（作者）<br>“大D，我阿乐。兄弟打架不好看，我当和事佬。龙根哥一把年纪了，给我个面子。”</p></blockquote><blockquote><p>电影里阿乐也是在拿到龙头棍后，大d才愿意和他谈，而两边握手言和也是阿乐做出了很多让步！<br>现实里“阿乐”的“龙头棍”在哪里？<br>还要开出怎样的条件才能让“大D”收手呢？</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>封面截图就是在抢龙头棍那段</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>一战二战的起点都是很小的局部军事摩擦，还记得打二战之前希特勒在各国面前装的熊样，谁也想不到最后波及范围如此巨大。战争本身便是不确定性极大的事件，而不确定性还可能带来更大的不确定性，作为小民的我们，又该怎么样面对这样的不确定性呢？</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>参军咯，这个年代有一段服役经历是很有必要的。最好你家在军政两界颇有人脉哈哈哈</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>跑船的要起飞.，妈耶，海控加零没捏住，船老大等等俺铁牛…</p></blockquote><blockquote><p>我们多买美油气，则会少买俄油气，少买俄油气，则俄少了资本支持，俄少了支撑，则俄乌关系以致俄欧关系缓解，则俄供欧洲的油气恢复，则美油气供欧的少了，则油气海运运能释放，则我们更可以多买美油气，多方角力的局面被中国“化解”，大家都舒坦了？<br>问题是我们如果妥协了，而成为了“问题解决的起点”，整个世界情绪的宣泄点就变成了中国，这对中国是不是好事就仁者见仁了。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你不懂</p></blockquote><blockquote><p>观星老道做伽利略（作者）<br>该了解的产业信息就去了解，不然又怪我脾气不好</p></blockquote><blockquote><p>好的，不熟悉的领域确实要少言。大清早又键政了，评论留着自省。</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>善</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>油运不完全和乌克兰局势有关，也和伊朗核协议有关，伊朗的油都是海上漂。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你很有眼光。我圈子里有，2月8号早上那条就是讲的伊朗。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>某船运公司年终奖上热搜，还有某公司跨行业进入造船业，够明显了</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你看到的是新闻给你看到的行业角落</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>新闻报给你之前半年就已经有很多奇葩事了…我老文章好像都提过一部分，比如亚马逊自己包船运货。还有集运业的巨头们过去一年分别在干嘛？战略指向不一样，判断不一样。我们这篇聊的是乌克兰、石油天然气和油运，你说的是集运。不是一回事。</p></blockquote><blockquote><p>毕竟海运是国际经济的晴雨表，海运地位稳如泰山</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>前几年亏成狗那叫稳如泰山啊？</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>我聊的大部分内容对普通人都是严重超纲的，你看看就行了，没必要加工改造…</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>我说很多次了，过半年一年，你再把我的文章翻出来再看再想，咱们就能“再聊”了</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>所以嘛，四季度巨亏</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>公告巨亏准备资产减值那时候就是抄底的时候…永远要跟老乡的情绪反着做。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>感觉仍处于斗鸡博弈状态，真打起来鹅就不用还钱啦</p></blockquote><blockquote><p>长期船龄20年，资产减值拆船确认供给减少，短期运价低估，库存减少补库存，需求提升，运价拐点到来。</p></blockquote></blockquote><h4 id="02-23-乌克兰与石油武林至尊"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-23-乌克兰与石油武林至尊"></a> 02-23 乌克兰与石油：武林至尊</h4><p>政治话题本来不想再多聊，无奈当事人演技实在精彩，不写点啥总觉得对不住人家的辛苦付出一一出兵的时机选得实在好。<br>昨天云贵一场久违的大暴雪，但从今天开始这个数十年来最寒冷的冬天就要过去，气温会迅速回升。也就是俄罗斯历来最倚仗的“冬将军”就要走了，越往后普大帝越难用“断气”作为筹码跟欧洲佬谈判。<br>其次，英美方面原本可以甩下欧洲单方面制裁俄罗斯，尤其是它的能源出口。但是全球能源价格现在这么高，贵倒也就算了，您制裁了俄罗斯总得找到LNG的代偿供应来源吧。现实是从去年12月开始各国油船云集西欧，无奈众港口LNG接收设施普遍过载，油船只能发挥储油的副业功能在海岸边漂着等。所以英美一则等气温回升西欧天然气消耗量下降以后才敢真正制裁俄罗斯，二则各国也需要时间狂补LNG基础设施（这两年修得最猛的其实是我国）。<br>之前鹅毛筹划了那么久一步步把承认乌东独立的法律文件准备好，但是中国老大哥赛前就说：“奥运期间大家不许搞事给我个面子”，所以鹅忍到现在这个时候才抢先手把乌东两州拿下，再不出手就真挨制裁了。相比此时，欧洲各国只能拿出不痛不痒的制裁手段。市场走在消息前，北京时间昨天下午的时候欧洲各主要指数都已收复盘中跌幅，唯独美国三大指数最后绿着收盘（当然还有A股）。</p><p>武林至尊宝刀屠龙，号令天下莫敢不从。前几年聊文化课的时候给大家介绍过：一个霸主在意的不是打赢战争，而是止战的能力一一我说不准动刀兵，就没人敢动刀兵。围观本次乌克兰事件，渗透乌克兰多年的美国虽然没有付出什么人员和经济损失，但从头到尾都灰头土脸十分被动，国际公信力一再遭到打击，不仅“预测”开战的时间一错再错，后来想要止战也没止住。</p><p>所以我上一篇封面图用的是《龙城岁月》里面抢龙头棍这一张：</p><p><img src="/2022/02/27/wkl-Feb/4.jpg" alt></p><p>在我们的世界里龙头棍不止一根到处都是，天下大势在我，你喜欢与不喜欢都无法改变这个趋势。</p><blockquote><p>圈子内容节选：</p><p>我给各位回忆一下：上一轮2013年米国搞事，主心骨就是现在的国务卿布先生，从欧洲的乌克兰搞到亚洲的韩国萨德事件，哪里都有他。其金融背景是米国当时开启taper）准备退出QE，我去年年初的老文章分析过它对市场的影响。一旦美联储做出此等决策，意味着米国依靠QE刺激起来的经济将会在半年到一年内转入衰退，所以人家的目的很单纯，就是在它本体转入衰退前人为制造矛盾、恶心一把其他主要经济体，让大家日子都不好干，反过来给它减压，不让它在虚弱时面临太多外部挑战。所以这次很上次没有区别，只要美联储和耶伦做出了决策，那就看布先生是否在位，布先生的团队只要仍然负责美国外交，那么他们给出来的解法就是这种套路你别管它有效还是没效，这是美国当局的路径依赖。</p></blockquote><p>现在的财经自媒体真是精神分裂：说到全球为啥通货膨胀严重那肯定总结为美元印太多，然后又继续总结道通胀搞得美国经济岌岌可危所以从全球抽血美元回去救急一一请问对美国本土来说美元到底是太多了还是太少了？如果太少了就不会通胀严重，如果太多了那你抽血美元回去干嘛？自杀？</p><p>人家只是单纯在捍卫龙头棍而已嘛。</p><blockquote><p>评论：</p><blockquote><p>道长早，真是神机妙算，欧洲真是有路径依赖（绥靖）啊，虽然不加码制裁会有很多理由，但逼话说出口这样还是轻轻放下…<br>说回能源，压力不断给到供给链，这是要压爆血管了啊…</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>硬化的血管一根一根接着爆…爆丸一圈是危机的脚步。根据太阳黑子周期来说2021~2024是地缘战争爆发可能性最高的时期。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>汪洋的大海（朋友）<br>波兰这样左右横跳的小丑今后将如何自处呢？是不是可以想见，美联储加息的力度幅度也会有所迟疑？</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>小国家不考虑长远问题，今朝有酒今朝醉，明日愁来明日愁。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>如果油价持续看空，那么对我们的逆周期调节会有影响吧？</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你知道自己在说啥没</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>看完此文神清气爽。怪不得气象专业小阁老能做金融大佬</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>观星夜测天气</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>我还是希望看到老道关于粮食问题的解读。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>下一阵子</p></blockquote><blockquote><p>老道，中远海能今天很强啊</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>有的人生来就是为了赢</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>我是无忌，无所顾忌，大家给我个面子，不要直接动手，我接下你招式，少林龙抓手</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>/捂脸笑哭</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>所以占地900多万平方公里都老美其实是个海洋国家，战略和表哥大英如出一辙</p></blockquote><blockquote><p>我微博上常看一个叫LoneSchicksal的内容，他不是很大的V但是很喜欢追踪美元指数，这么长时间来我就从来没看过美元走弱过无论美国怎么做，美元一直在变强的路上，完全打击不到，因为其他货币太弱势了。所以业从来不听信类似保美元的阴谋论，美国自己都觉得没必要吧。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你完全不知道我在写什么，我只能这样说，得罪读者也得说~</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>这些财经自媒体也是有路径依赖，当年美元回流的时候，美国还是生产国，美元回流可以促进经济发展，现在的美国已经去工业化，而且通胀高涨，美元回流不是找死嘛。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>阶段不同了，MMT时代美元回流是去抄底的，不是救急的，救也救不了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>拜灯上任以来下的棋是一步臭，步步臭！虽不至于推盘认输，估计最后就是把棋盘一搅合，说一句：这把不算，不玩了…</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>拜振华的罗斯福游戏</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>纯小白，有了第一笔收益，对您非常佩服！ 其实主要是为了表达感谢，感恩！会多学习，多思考，有所回报</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>投资是为了遇见更好的自己</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>天时地利人和，妙哉妙哉，开完冬奥，片刻不停，另外，某些地摊雄文又有忽悠老乡的素材了</p></blockquote><blockquote><p>美国的地理位置在保障其自身安全的同时也让他全面介入世界局势要付出的代价非常大，在冷战史里称得上全面胜利的只有中东双柱。同时在美国任何时候保持孤立都是一个看上去不错的选择，这也是罗斯福为什么伟大的原因。</p><blockquote><p>而罗斯福之后尝试全面介入世界局势的举动似乎都不算成功，和同期的苏联有差距，中国共产党快速执政同时一边倒的10年是苏联冷战期间最大的胜利，让苏联有了和两次世界大战的最大受益者掰腕子的资格。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>昨天布林肯打电话过来后美国驻华大使馆的推特还发文祝贺了北京冬奥会圆满成功，我都在怀疑白宫是不是没有一个人做过紧急预案，但他们的脸皮确实能屈能伸</p><blockquote><p>还有顿涅茨克矿工常年锡欧冠的，国足rnm又完了</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>读了老道的文章，认为美国应该不想打，更不想美元回流，美元回流不仅不解决供应链问题，还要加大通胀。另外如果过度制裁鹅也会导致欧美能源供应问题进一步加剧，因此这次可能妥协，小打小闹收场，大的在后边</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>绥靖政策姑息养奸，上次养出来一个希特勒。这次不知道是谁哦</p></blockquote></blockquote></blockquote><h4 id="02-25-特别军事行动的金融影响"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-25-特别军事行动的金融影响"></a> 02-25 “特别军事行动”的金融影响</h4><p>通过以上内容的逐步梳理，我们明确了以下事实：</p><ol><li><p>乌克兰问题由来已久，但最近的爆发点在于英美单方面挑事，其背景又是美国本土经济周期即将转入衰退问题。具体时间点待观察，我们看的主要是利率倒挂何时发生。</p></li><li><p>欲加之罪何患无辞，站在俄罗斯的立场看，被制裁免不了，可以选择的是面对乌克兰申请加入北约这一战略挑衅如何做。甚至什么也不做，对应的是不同做法面临不同程度的制裁。</p></li><li><p>不同选择面前，其内部分歧也会加大，对应的是其执政20年来的道统逻辑所在一一对外强硬。这也是他无奈暴露给欧美的弱点，北约东扩到家门口，如果不强力回击则内部支持者失望；说俄罗斯语的小弟被人欺负了不帮手，则车臣等一众不稳定地区都可能产生离心倾向。因此想把俄罗斯拖下水简直太简单，这里根本就没有乌克兰政府方面什么事，只需要收买几百个军人在两国边界放冷枪即可。</p></li><li><p>通过接近十年血战，俄罗斯拿下了从黑海战略要地克里木半岛（黑海舰队母港）到博斯普鲁斯海峡（土耳其）再到叙利亚/伊朗的势力范围，也就是拿下了全球天然气最重要的一块主产区。随着米国退出阿富汗，标志着国际天然气定价权正式移交给俄罗斯，对应的是，美国政府和资本方必然会谋求一系列战略举措意图使得俄罗斯通过血战拿到手的天然气定价权归于无用。</p></li><li><p>一切争端的表面看是俄罗斯为了对抗北约而进行的战略空间维护，追究其实质还是英美为了在衰退期到来前尽可能削弱任何地缘政治对手而做的努力。因此它对经济来说最大的影响可能是英美在不久的未来彻底切断俄罗斯与西欧国家的能源贸易。至于中国与俄罗斯的贸易，则是英美表面上极力破坏，其实故意留给俄罗斯的一个缓冲区。所以中国金融市场完全走自己的逻辑，是主要强国金融市场里边跟这件事距离相对最远的一个。</p></li><li><p>在此因素作用下，对俄罗斯必然不会赶尽杀绝，但剩余几条仍在维持的能源输出通道切断时间取决于英美何时准备好代偿份额，一部分来源是美国本士的页岩油气，一部分来源是伊朗解禁以后的能源输出。前者问题在于页岩油产业资本并不急于恢复产能，反正货源归边之下扩产卖油远不如靠提价做多业绩在股票市场来钱容易，还没有环保政策风险；后者问题在于即使马上解禁伊朗，也面临多年制裁之下资本开支匮乏基础设施老化产业工人流失难以仓促间向国际社会提供足以代偿俄罗斯份额的油气资源。</p></li><li><p>OPEC国家自从跟美国页岩油打完石油战争以后已经元气大伤，无力再战，只希望油价大涨搭车赚钱补血，也不希望追加资本投入走量赚钱。可以说全球油气资源的输出方产业资本都是一个想法。</p></li><li><p>乌克兰军方不可能成功抵抗住俄军，但是俄军的目标线在哪里？这次“特别军事行动”还将持续多久？我认为以上才是西方世界关心的问题，也是金融世界关心的问题。</p></li></ol><p>以下是语音解释（已用腾讯云语音识别转为文字稿并经人工校对、润色）：</p><p>首先，跟大家开宗明义强调一下，我在圈子里面也说过很多次了，这次对乌克兰的特别军事行动的最大影响，在俄军方面看的话，就是俄军用多长时间结束战斗。我们分几种情况来讲。</p><p>第一种，俄罗斯在一个礼拜左右的时间就成功达到其军事目的。这里的目的不一定是占领乌克兰全境，因为他们也没说过自己要占领乌克兰全境，对吧？但是你具体停在哪呢？你的目标停止线在哪呢？这是一个很大的问题。他们很可能就没有一个很绝对的目标线，可能有很多种方案，最后不管走到哪，只要觉得OK了都算达成目标。但是我在这一点上要强调一下，俄罗斯大概率只会形成局部占领和控制，或者说把乌克兰改造成他想要的样子，然后打道回府。他们不会在乌克兰的基辅等地长期驻扎，而是很可能会像他们自己说的一样，只是做一次维和行动。之后可能会在乌克兰呆个一年半年的时间，慢慢把你改造成我想要的样子，然后退回我的那些敏感要害的军事通道，建立基地。这是一个可能的选项。</p><p>那么，毛子能不能在短时间内达到他们的目的？不论是改造，还是说削弱乌克兰现政府的军事实力和组织能力。如果俄军能在一个礼拜以内达到目的的话，那我觉得这对全球的整体的金融市场（不只是股市）的影响都会非常有限。换句话说，从实体经济来说的话，如果不看制裁的话，这次军事行动几乎没有对现实社会造成任何的干扰，一个礼拜就结束了。如果你要看制裁的话，那就回到了我以前分析的那些内容。等气温回暖，欧美自然会把有些制裁慢慢加上去。但现在就只能做一些纯金融的制裁，还涉及不到实体经济，比如说限制俄罗斯政府的金融行为，限制俄罗斯的银行的金融行为，限制俄罗斯的高科技企业部门，等等等等。</p><p>所有这些并没有涉及到俄罗斯最命脉的能源问题。毕竟，你要是动能源，不仅对俄罗斯会形成很直接的影响，对欧洲也会形成很直接的影响。而欧洲是最不希望现在制裁的。哪怕再过一个礼拜，到那时可能气候彻底转暖了，大家才会给出一些真正强硬一点的制裁措施。现在的所有制裁措施都是雷声大雨点小，尤其是站在欧盟这个立场看，就是雷声大雨点小。北约其他成员国，包括英美为首的一些，他们可能拿出来一些——现在已经拿出来的一些，以及以后可能还会拿出来的一些——比较厉害但不做绝的制裁手段。但这种制裁手段你不要指望能看到欧盟也跟着搞。顶多是以后，比如说伊朗解禁了，有油气补充了，才有可能有这种制裁。当然啦，即使伊朗解禁了，你还得解决船运和基础设施的问题。因为你以前打造了一套从路上接收来自于俄罗斯和其他东欧地区的油气资源的系统，这套系统没法用来接收来自于海上的油气资源输入，所以说你的基础设施还要改造，尤其是港口的基础设施不足，这其中又是港口的储存设施尤为不足。所以说油轮现在拉着油和天然气到了欧洲之后，也只能在海上漂着，当油气罐。现在就是这么个情况。</p><p>第二种可能性就是俄军没能在一周以内达到他们的目的，但是他们选择了停止行动，打道回府。这样的话这就变成了一次虎头蛇尾的军事行动。在这种情况下，也就是说他们给自己设立了一个时间限制，到了某个时间节点，比如说3月4号，就打道回府。我认为这种可能性也不小。一开始的时候，绝大部分人，包括我在内，没想到过俄罗斯会一下子把事搞这么大。我原以为毛子会拿下哈尔科夫（我在QQ空间里面也说了这事儿），解决一些边境上的一些突出部，把整个东乌克兰的一些传统的苏联的工业城市、军事要冲给夺回去。但是我没想到他们直接就突袭基辅了，突袭敖德萨了。俄罗斯选择这个时间，可能天气是最重要的因素。一整个冬天的谈判，谈了那么久，不断地在能源上面谈来谈去，最后都没有谈成。英美还是在挑动北约、欧盟国家跟着一块儿上，一再地在乌克兰问题上挑衅俄罗斯，结果就没谈拢。没谈拢之后，那就只能这样了。你再不动手的话，冬天就过完了。冬天过完了，就更没底牌了。所以说现在正好会给大家形成一种印象，就是以英美为首的北约正对俄罗斯采取绥靖的外交策略。这就对了。</p><p>而普京要的是做戏给国内自己的那部分支持者看，表现自己的强硬，告诉他们自己最终还是强硬地回击了北约的挑衅，而且北约不敢把我们怎么样，或者说只是有限的制裁。这是普京想要的东西。但是这些东西，忽悠一般的被宣传洗了脑的老百姓还可以，对稍微有一点认知水平（所谓认知水平，我是指可以帮助你不盲目接受国内的一些宣传洗脑，而是从中识别出真相的一种能力。需要注意的是，这不是指一味排斥，而是能够识别出真相）的人就不太起作用了。这些人就成为了他的反对者。他的政府里面有这种人，俄罗斯军队里面有这种人，社会上就有更多这种人。这些人是不会被你营造的这种现象给哄骗的。所以说为什么一开打之后，俄罗斯股市在已经连续大跌了百分之三四十的基础上，当天跌得最多的时候又跌了50%。钱都是聪明的啊！人可以是傻的，但钱是聪明的。你忽悠得了我，但是忽悠不了钱。</p><p>之前很多人认为，英美在乌克兰事件上拱火挑事，制造矛盾，是为了通过这种方式把资本吓得撤离欧洲，回到美国去帮美国人补血。在这里我再跟大家强调一遍，这简直就是无稽之谈。这种把戏，玩第一次的时候，可能会有聪明钱被吓到。但聪明钱有非常强的记忆效应。他在这种事情上吃过一次亏之后，下次就没用了。大家回忆一下，贸易战期间，我讲过<strong>贸易战脱敏</strong>这个东西。其实贸易战对我们中国和对美国金融市场影响最大的时间跨度，就是六到八个月。过了这段时间之后，大家就逐渐看清楚了，再之后每一次贸易战事件出来，不管制裁得更厉害了还是谈得更崩了，它造成的金融市场的波动是越来越小，越来越收敛了，这就叫脱敏。我是在2019年很早的时候提出这个概念的。在我们开始预测或者说分析贸易战可能造成的波折（即会不会和市场想的一样有一个非常大的利空）的同时，我记得我就跟大家说过，资本市场以后可能会逐渐地对贸易战脱敏。这就是聪明钱。那么，你再看看聪明钱对各国市场的反应，就会发现很多东西。聪明钱的选择是很能说明问题的。</p><p>我们看国际政治的时候，信息有限，我们肯定看不明白。这个时候，我们可以两边对照着看：一方面，把我能看得明白的那部分新闻内容，好好看一看，把我能打听到的消息，好好分析分析；另一方面，以我熟悉的历史作为对照，对比一下当前的国际金融市场的走向，互相印证。这样的话，不管是要去分析事件的走向，还是关心金融市场的走势和影响，我们都能得到自己想要的一个目的。这就是我们分析问题的一个基本方法。</p><p>那么真正对国际金融市场影响最大的情况，就是俄罗斯既没有在一个礼拜左右的时间里边达到既有的战略目的，也没能够在一个礼拜之后让战火停下来。如果出现那种情况，那么很有可能会形成类似于当年苏联入侵阿富汗的那种局面，以年为单位，甚至十年为单位，漫长地乱下去。你知道。整个欧洲东部地区为全世界提供了非常多的粮食出口。乌克兰本身就被称为“欧洲粮仓”。当年切尔诺贝利事故就影响了乌克兰的经济，尤其是影响它的农业。当时这件事给全球带来了很大的影响。你们可以去查一下历史资料，看看那段时间市场是怎么走的。毫无疑问，这要是以年为单位的动荡下去的话，整个国际大宗商品市场都会受到很大的冲击，很多物资都会涨价。即使现在已经比较贵，它们依然会涨价。</p><p>然后就是考虑到，这么闹下去，西方肯定逐渐逐渐就适应了。他们调整好了之后就会往死里制裁你俄罗斯。会不会把俄罗斯的经济合作伙伴，比如某国一块儿也拉下水，这个不好说，这是另外一个题目了，在这里不谈。但是制裁俄罗斯本身就会让俄罗斯那部分对市场的原材料资源供应完全退出，或者大部分退出，或者变成黑市的一个运作状态。因为你要搞清楚，从国际法角度来讲的话，不管你怎么往自己脸上贴金，说是维和什么的，你这就是入侵。</p><p>说到这里，其实这事儿到现在为止比较有意思的一点是，乌克兰虽然宣布了和俄罗斯断交，但还没有对俄罗斯宣战。就是说他俩之间并没有从官方上定义这就是一次交战行为。用俄罗斯的话说这叫“特别军事行动”，他们是去维和的。那用乌克兰的话说呢？现在没话说，因为乌克兰自己都没有对这个现在发生的事情做一个定义，虽然他们在各种号召，要武装国内四千万民兵去跟俄罗斯拼命，但是他们对这个事件是没有定性的。这是最诡异的一点。</p><h4 id="02-26-基辅之围"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-26-基辅之围"></a> 02-26 基辅之围</h4><p>2020年初用当年穿白大褂残留的认知给大家预判/分析了疫情的许多情况，2021年又给大家聊完delta再聊omicron，今年咱们聊打仗，也是我老本行嘛，纯闲聊无压力。</p><p>现代战争没有前后方之分，甚至交战线都很模糊，双方会运用陆海空载具进行立体作战，重在破坏对方的通信/后勤节点，瘫痪对手的情报能力和持续作战能力从而使对手丧失抵抗能力再进行劝降或者定点清楚。</p><p>关于这次特别行动能否在短时间内结束的问题，我觉得不妨换个思路来理解近期我们看到那些真真假假的“新闻”。</p><p>俄军投入兵力从人数上看与乌军相当，但技术兵器和装甲载具远胜之。如果在平原野地交手，说三天结束战斗我都信。一旦涉及城市据点、巷战，想在一周内摆平问题虽说不是不可能，也需要费点手段耍些技巧。</p><p>瘫痪掉对手的通信/后勤节点，会使对手无法摸清基层部队的情况，同时基层部队也无法感知周围兄弟部队的态势，断了后勤补给手里缺油少弹不敢轻举妄动，每一个小单位甚至每一个具体的敌军都仿佛被孤立起来陷入战争迷雾中，进攻方可以利用这种迷雾针对敌人士兵进行劝降/也可以留少量兵力监视这些被孤立变瞎子的敌人，迅速向纵深其他高价值目标进攻（这是我共当年解放战争常用套路）。</p><p>聊到这里，咱们在回味一下24号早上以来看到的那些“势如破竹”的新闻，一会儿又1个小时占领机场了，一会儿又拿下敖德萨港口了——这两处基本上可以算作乌克兰从外界获取武器援助的最重要的后勤节点。众所周知乌政府军都是靠外界输血养起来的，如果乌军“被告知”后勤节点在开战第一时间就已被敲掉——是不是有点韩信背水一战两千骑营垒换旗的感觉。</p><p>特别行动进行到现在已超过48小时，初期陷入混沌视野的乌克兰前线武装大概也慢慢明白发生什么事了。俄军兵锋直抵基辅城下，交战双方在国际外部势力的调停/干预下被迫开始谈判，这是国际政治的常态。</p><p>弱势的一方可以利用谈判耍手段左右横条拖时间构筑防御工事，以待天时有变。更重要的是，如果运气好出现了善于外交的选手，还能充分利用各大国之间的貌合神离挑拨离间，当然这种事可遇不可求。</p><p>强势的一方，一般来说搞城下之盟有两种企图：1、谈的拢就开城门；2、谈不拢可以利用这段时间抓紧向前线调拨物资准备攻坚战——尤其对于闪电战来说，装甲部队向前攻击前进了上百公里，机械故障、减员造成的损失都需要时间补充、维修。</p><p>经济战才是主题，制裁这种事就跟打针一样，刚插进去的时候身体还没感觉到疼，过个把月那些忍不住的部分就知道疼了，毕竟身体才是最诚实的。</p><blockquote><p>评论：</p><blockquote><p>这次的信息战也很有意思，真真假假虚虚实实</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>烟雾弹不是放给我们看的，吃瓜群众比乌克兰大兵还上头</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>也不能说俄军有失水平，只能说俄罗斯的经济水平无法支撑其进行高水平现代战争。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>这世界就是这么有趣，越穷的越打不赢，越打不赢的越想打。</p></blockquote><blockquote><p>个人观点，俄国都如此，欧盟国家，日韩以及其他无独立作战体系的小国也无法支持大型且对称的现代战争。<br>虽然这些国家经济水平高于俄，但就目前这些国家的形势以及工业情况来看，也不容乐观。这个时代确实魔幻，昔日列强的武备不断地衰落</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>泽连斯基的表现比我想象中好很多，接下来的24小时就是关键时刻了</p><blockquote><p>俄罗斯的表现有点令人迷惑，一边直接合围首都，但却完全没有动乌克兰的电力通信等基础设施，大概以为乌克兰会很快陷入混乱投降吧，现在估计事与愿违了。</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>断电断通信以后TM干扰到大国撤侨了你负责啊？又不是真的想马上攻城，打算攻城了再断不迟。</p></blockquote><blockquote><p>老道说的对，我考虑不周了。现在我最大的担忧还是乌克兰的那些新纳粹，不知道他们会不会干出出格的事情</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>其实很多年前有个短篇奇幻小说很有意思，叫《堰都城攻略》，它的姊妹篇前作叫《孤麓山合战》。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>车臣兵都上了，可以猜到很多信息</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>车臣大胡子VS乌克兰金丝猫.mp4</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>感觉还是海湾战争以前的战术</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>因为乌克兰已经弱到没有什么高级技术装备了…高水平对抗一个巴掌拍不响</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>这次俄罗斯基本没有对外透露战略目标，目前看来是乌克兰全境（包括利沃夫）</p><ol><li>毛子这次应该是先绕过城市，先在野外解决主力部队，全吃完。再回头考虑治安战，这部分预警之前都确认有宪兵部队了。我们看到的信息真真假假，但是大量信息是乌克兰那边主动发的。</li><li>东乌的乌克兰主力部队已经意识到不对，准备突围了（但是八成已经晚了）</li><li>利沃夫可能也要没了</li><li>现在已经在油管上零星发现俄军 BTG的行踪的视频（普通人拍的），直接沿公路快速突进。反正有多辆电子战BTR压制，消息也很难传出去，毕竟得活下来才能发视频。</li><li>由于欺骗做得好（不管是外交消息还是部队隐身），让大家误以为俄军进展不力。似乎西方人还没反应过来，估计过一两天就可以发现乌军主力要么被歼，要么被围。</li><li>俄军还有大量部队根本找不到行踪。比如41军，29军。完全没有任何消息，跟消失了一样。估计电子战btr也有一定的功劳。<br>7.总之估计再过几天，可能我们真的会大开眼界，这次俄国人的推进速度比海湾快多了（这还是部队里面大量履带车辆也狂突猛进的前提下（俄国人真的是拼命了），这场仗应该会让海湾战争也相形见绌。（毕竟提前空袭了快一个月才地面进入）</li></ol><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>嗯，你说的很对。但是跟海湾不一样的是：当年没人能干预老美，今天留给普京的时间不多了。</p></blockquote><blockquote><p>是的，这应该也是俄罗斯搞战略欺骗，让对手误判争取时间。然后俄军现在是跟时间赛跑。不过这次真的感觉很成功，西方看起来还没反应过来。（但是，也快了）估计这次最开心的应该是军迷们了😂😂😂</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>但是金融市场需要他能稳定乌克兰的经济，打掉乌克兰现政府、军事控制…跟恢复经济到战前是两码事。华尔街还在讨论切断SWFIT会造成债权人在俄罗斯的债务收不回来。。。美国市场也还刚从俄罗斯买了50万桶原油…</p></blockquote><blockquote><p>经济这块我确实不理解，捂脸，真的菜。但是我觉得这次的问题重点不在经济上。而在于，过去的国际机制不正常。无法满足甚至伤害了俄罗斯的基本利益，看普京发言也是这样。毕竟，北约东扩三次了。而且也不允许俄罗斯加入北约，他们只想让俄罗斯死。</p></blockquote><blockquote><p>之前几十年的和平的代价对于俄罗斯来说是否是成本已经高到超过发动战争了？毕竟，已经被制裁了这么多年了，什么样的制裁没受过？再加上，俄罗斯转型资源出口国和农业出口。外债又低，经济增产在欧洲其实比波兰还高。也算是有底气拿拳头问了。（还有一点，北约军事能力真的不行，也不团结）</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>[呲牙]照你这么说，朝鲜日子也好过，毕竟还没上百万饿死人</p></blockquote><blockquote><p>这块确实不懂啦[捂脸]😂但是，毛子动手这事情基本准备至少一年了。我也很好奇后面怎么玩。看不懂。（接下来估计要看伊朗那边了，万一真的和中东王爷们和解，以色列乐子就大了）</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>毛子国内都已经高压锅了</p></blockquote><blockquote><p>高压锅这块我这里老实说觉得还好。反战示威哪个国家没有呢？这里我是觉得还好。人多了有点反战很正常。（俄罗斯内务）部就没有成气候反对派，对执政集团完全造不成威胁，反而还容易让外界误判。而且，动手的是俄军（含国民近卫军）也不会受干扰。只要速度够快，反而可以接受。</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>我说…你愿意去高压锅里生活可以马上买张机票飞过去…</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>国内经济稍微遇到点B事就有一大群年轻人叽叽喳喳，去了高压锅里爽爽…</p></blockquote><blockquote><p>我肯定愿意呆国内的，国内安全多了。只是想说明一下毛子问题应该没那么大。具体的东西估计真的要过几天才能看清楚。</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>不是安全的问题，我说经济的问题，人又不是疯子，不是穷到一定份上不至于到处闹事。我跟你这方面无法沟通，敢问贵庚啊？养家糊口不？</p></blockquote><blockquote><p>28 半养家吧<br>其实一开始是想在这里跟你沟通一下局势情况。毕竟战争迷雾很多。顺便说明一下现在的误解。经济我也确实不懂。沟通不了没关系，该关注还是关注，你水平很高的。[捂脸]早知道这样我就不发了。哎</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你就设想一下，自己的收入不咋变，然后货币实际购买力每年下滑20%，持续个三五年…这就是俄罗斯人。</p></blockquote><blockquote><p>知道，毕竟我不是俄罗斯人。听扬云飞说，不排除可能启动投资卢布（商票）。[捂脸]肯定还会惨，但是他们来说不这样以后俄罗斯还存不存在都两说。和平当然要比战争好，维持一个可持续的和平更好。（这点上我是认可李建秋的观点的）</p></blockquote><blockquote><p>想了一下，你表达的应该和平和关心自己身边生活的观点是对的，重心确实该在这里。虽然一开始分享这些的完全没想过这类问题。不好意思，打扰了，谢谢提醒。</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>历史趋势的车轮无人能挡，俄罗斯老百姓能选的是2014年开始支持普京赌一把择日再死or苟且偷生把这代人的日子过下去。所以你其实看我写的东西时间还短，不太清楚我的观点。我的观点：一切都是太极，顺势而为。</p></blockquote><blockquote><p>嗯，圈子的都还没看完[捂脸]</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>慢慢看吧，圈子里只讲股票二级市场相关和投资策略经验，不讲文化课，极少涉及主观立场[偷笑]</p></blockquote><blockquote><p>好的。不过缺课有点多，有时候要去场外找资料才能看懂一些。慢慢来了[捂脸]</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>看我的东西要习惯边看边查资料</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>昨天跟朋友还聊这问题，丫一德棍，说我是俄吹……反正毛子活干得有点糙，但还是碾压态势，还没恢复到西方81水准.</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>[尴尬]时代变了，西方81那都四十年前了，战争形态都变了</p></blockquote><blockquote><p>我意思是 大规模作战 协同配合 感觉不如那个时候 流畅，也可能西方81只是演戏 不是实战。[嘿哈]</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>话说要是空突成功，那就是张辽逍遥津八百打十万那种不世之功<br>都是人嘛（￣m￣）不可以常理揣度。有没有贪功的，有没有使坏的，下面大头兵有没有不想干的。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>毛子有每逢大仗找一个空降连祭天的传统，阿富汗有3234高地，车臣有766高地高地，第一天VDV突进去的行为非常的迷惑+冒进，太蛮了，后续部队跟不上，防空和空军远远没有消灭，就把近卫空输往里送，这次能挡住很大程度上还是依靠后续制空权+炮火支援，还有一些地方因为兵力不足，击穿正面防线之后没有扫荡干净残敌，火炮损失也蛮多的，战场遮断更不行，总之活干的挺糙的</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>这次毛子有失水准啊，难道说前几年打仗都在吹牛批</p></blockquote><blockquote><p>我觉得根本上还是因为穷导致信息化建设落后+人员训练水平下降，整支部队确实锈迹斑斑，不过瘦熊杀鸡肯定还是够的</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>前几年欺负弱鸡打打营级战斗水平还很高</p></blockquote><blockquote><p>毛子空天军虽然和被裁了一样，但是VDV200人撑着对面一个旅22小时等到了援军，确实相当牛逼，不愧是精锐</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>看微博上有人说这次是把义务兵也拉过去打仗了，以前在东乌的战斗是抽调的合同兵组成营级战斗部打的，据说在俄罗斯爆发的反战示威也和义务兵参加战斗并出现阵亡有关（义务兵只参加国土保卫，理论上是不参与国外行动的）</p></blockquote><blockquote><p>拖到巷战就成无差别攻击了</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>十五从军征，八十始得归。<br>道逢乡里人：家中有阿谁？<br>遥看是君家，松柏冢累累。<br>兔从狗窦入，雉从梁上飞。<br>中庭生旅谷，井上生旅葵。<br>舂谷持作饭，采葵持作羹。<br>羹饭一时熟，不知贻阿谁！<br>出门东向看，泪落沾我衣。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>道长，据说现在规模较大的战争由于物资储备，兵力调动等原因很难完全隐藏住，只能“虚虚实实”，请问是真的吗？</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你把军队里大部分自己人一块瞒住就行，然后就会出现这种突然发动前锋后援掉链子的情况</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>我看知乎说毛子已经没有全合同兵组成的部队了，老道怎么看。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>你自己参军去看看[呲牙]</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>刚开始打的时候觉得普京够狠，现在怎么突然觉得有点下不去手呢？打都打了，就别想着立牌坊了……</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>打？打进基辅去哪怕误炸死几个中国人怎么办。又不是每个中国人都想跟俄罗斯做生意。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>汪洋的大海（朋友）<br>道长，有点没想通，自问也算有些军事常识的人了。突袭机场后按常理不是应该空军维持空优，大型运输机跟进重型器械和人员吗？是哪个环节出了问题，后勤问题还是空军自己的问题？</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>人心散了，队伍不好带[呲牙]</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>感觉俄军这次的发挥确实不大行，太过寄希望于奇兵突击，没有第一时间拿下制空权,陆军的配合也稀碎，现在拖到巷战已经很难看了（不过俄军这次也给我军提供了非常难得的反面教材，未来处理4v的时候也需要注意这些问题，现在舆论上过于乐观，总觉得对面一打就头降，一踹就倒，希望参谋部足够清醒）</p></blockquote><blockquote><p>你们感觉俄军不太行的，还是考虑的东西少了，闭着眼当然可以更快</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>不是俄军不行[呲牙]关键是时间不多了</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>现在的俄军 是瓷器店里打老鼠</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>没错<br>欧美制裁它的时候也是瓷器店里打老鼠[呲牙]<br>换了车臣人上去要无所顾忌一些，但是擦屁股麻烦[呲牙]横竖被制裁被抵制，快刀斩乱麻</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>还是期望看到我朝那年打治安战，能用上蜂群无人机的场景[呲牙]，比美帝还美帝</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>[呲牙]<br>不战而屈人之兵</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>好久没有如此鲜活的大国战争案例，都在观察分析盘算，战争形态不断变化，也可以不断学习</p></blockquote><blockquote><p>没提前撤侨间接帮了乌一把</p></blockquote><blockquote><p>我一直怀疑老毛子是有按照预案在打，但现在的模式不是大帝首选剧本，所以有点“摸不着头脑”，否则这战略欺骗也太“战略”了。同时我觉得老毛子打得不算不好。二毛再拉胯也是一个几十万平方公里四千万人的“大国”。从南联盟、叙利亚、格鲁吉亚、阿拉木图都是小部队的战术级别。这次可是“国战”啊，甭管是战略欺骗或者应激仓促，准备并不充分的情况下打成这样，我觉得换了美帝也难讲。VDV兵折基辅机场有否某级领导抢功冒进的行为呢？我觉得还看大帝的战略意图是啥，打趴下乌军不难，但如果乌克兰军民反抗意识强烈，缓过神依托城市逼着俄军打成占领模式，那是真噩梦。接下来几天的局势是否按照剧本来，很关键。</p></blockquote><blockquote><p>朋友圈才两个人关注，要是我朋友圈有上百人都有这思维水平该多好。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>[呲牙]</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>温斯顿<br>奔第三种情况去了，但是哪怕这次把我股市里的钱都亏干净了，我也支持乌克兰</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>嗯，像极了2015年明明就是判断失误抄底早了但却号称自己是在保卫金融市场的我。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>问个关于俄罗斯的题外话（其实也不算题外话了），知乎上扬云飞的那些东西老道看过吗？这人介绍俄罗斯各方面说的都很细节，但是与一般流行的对毛子的看法不太一样</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>以前还混知乎的时候看过一些，你具体指哪些部分</p></blockquote><blockquote><p>其实也没专指哪部分[捂脸]跟现在相关的就是14年以来毛子挺过了制裁，内部保守派占了上风，内部控制力加强，总之是国力开始向上走。他说的看上去挺有道理，但确实没法证明或者证伪[疑问]</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>他是站在统治集团的角度看问题……</p></blockquote><blockquote><p>谢老道点解，看来我们老乡还是容易被引导[捂脸]虽然看您的东西也不少了</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>那不叫被引导，是说者无心听者有意，是你的问题</p></blockquote><blockquote><p>说的很对[脸红]</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>这次事件太多无效信息了，国内网络环境很多观点纷飞，似乎吵赢对面有什么奖励似的，还是回味回味老道的旧文章，洗洗眼睛，静观其变，等尘埃落定，我还是希望事情快点解决，影响小，安定的外部内部环境对我这种小民很合适，但事情永远不是我想怎么样就可以怎么样的😔不过看各种信息战局，感觉还是俄罗斯优势大不少，但存在不小进攻压力，时间不多了，我甚至怀疑俄内部这次并未完全动员好，速战速决的前置部署没有完全做好[捂脸]唉，愚人愚见，老道见笑😔</p></blockquote><blockquote><p>目的不是打仗，更不是占领乌克兰，是要用战争结束战争，为了扇他们耳光罢了。</p></blockquote><blockquote><p>现在就剩下基辅了，乌克兰已经无险可守，东部顿巴斯地区的主力应该是已经被合围了，可惜俄罗斯一开始的斩首行动失败了，不然现在肯定更快</p></blockquote><blockquote><p>应该已经结束了，截止到22点30分的时候，我看的乌波边境地区的直播突然出现了非常明显的扰动，时断时续的，估计俄军的信号干扰部队应该已经到达西乌的波兰边境了，乌军没能阻止他们<br>现在就看的是NATO来不来得及在这儿整一个缓冲区了，保已经不能了</p></blockquote><blockquote><p>一岐说自己不会商贸，大门社长对他说，和你过去干的一样，重点是收集情报和决策判断的能力[呲牙]</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>看到第几集了？</p></blockquote><blockquote><p>那天你说完先把第三次中东战争那儿看了，目前刚把lookhead战机那段看完。</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>前半段很虐</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>最大的借鉴作用就是做给湾湾看</p></blockquote><blockquote><p>灵光闪现，又细细品读一遍血管硬化[抱拳]</p></blockquote></blockquote><h4 id="部分圈子语音文字稿合集"><a class="markdownIt-Anchor" href="#部分圈子语音文字稿合集"></a> 部分圈子语音文字稿合集</h4><h5 id="02-26-本周点解"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-26-本周点解"></a> 02-26 本周点解</h5><p>前段时间和新手、菜鸟同学们讲过，现在可以尝试着重新做一些交易。当时还是强结构好做，围绕强结构来做，可能是比较好的下手方向。在那之后，我也开始加大杠杆资金的投入量。我是在去年的11月底12月那个时候把杠杆给压下来的，在那之后很长一段时间，尤其是元旦过了之后，我都没有怎么用杠杆，就这么很保守地操作。但是最近两三个礼拜，我开始逐渐地加大了对杠杆的投入量。尤其是在上周开始，在观察到“左磷右锂”重新启动了之后，到了本周，我的杠杆运用量一度是非常大的。杠杆的运用也不止在“左磷右锂”，在光伏和电力方面我也有使用。具体看我圈子的内容，做的就是那些方向。所以这就是本来做得很OK的一个状态。</p><p>但到了22号，普京签字承认那两个州独立。当时已经预感了他会动手，所以石油这边也没放松，也在做石油。但是实在是没想到他一次性玩了把大的。周四早上这事儿对我来说也是一个比较大的冲击。我回忆了一下，上一次受到这么大的刺激还是2020年新冠疫情刚爆发的时候，也就是1月20号之前的那个周末。其它的那些事儿，包括美国总统大选拜登上台，包括2021年春节后那个大跌，对我来说都没有什么刺激了。这些事儿在我这儿丝毫不能让我兴奋起来，就是脑子不太想转的那种状态。唯独新冠疫情爆发还有这次，让我受到了刺激，兴奋了起来，脑子开始不断地想去捕捉信息、分析信息，做一个判断和决策。这是周四上午我的感觉。那个时候我主要是盯的是科技成长方面反弹力度过猛，所以当时就落袋为安了，清掉了杠杆筹码。当时都没有想到后来全球资本市场受这个事情的影响，抛售力度会有这么大。所以我在周四的收盘前也是习惯性地在上证50和沪深300跌下来之后去补。到晚上，我冷静下来想一想，其实这就是一个绝佳的切入战场的机会，甚至可以直接重新把杠杆大规模加上去。但后来礼拜五早上一早开会，这个事就耽误过去了。这么想想的话还是很后悔的。到了中午，价格都已经很高很高了，十点钟以后就已经很高很高了，冲得太猛了。</p><p>只不过，我们现在市场交易的主体情绪，是那些机构。你们对机构可能不太熟悉，我跟机构是很熟的，包括银行理财资金。金融供给侧改革以来，我们倒腾的就是这点钱。我是非常了解他们现在的情况，包括整体资本市场、二级市场做配置的资产荒的情况。所以我也要考虑到他们这种情况。上午盘的时候，盘中有人问我，我就问现在到哪儿了。自己打开一看，接近20日线了。那如果根据他们那种已经被吓破胆的思维方式，他不会管你是什么人在里边买，在抄底，然后把这个价格抬上去了。他甚至都不会关心外围市场为什么又开始做反弹了。他只要建立了这个熊市的认知，那么接近20日线的时候他肯定会卖。那就看卖下去之后，还会不会再上来。首先，跌不透就已经是很积极的一个信号。如果下周又重新站上来，突破了20日线，那么正如之前跟大家讲到过的，那就是一个非常非常明显的信号。</p><h5 id="02-26-地缘风险"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-26-地缘风险"></a> 02-26 地缘风险</h5><p>然后我们来展望一下地缘风险，做一些底线思维。</p><p>这些底线思维包含有，第一，欧美国家启动<strong>金融核制裁</strong>，直接就干断俄罗斯与国际市场的金融交易。那种情况，意味着能源首当其冲，然后是整个大宗商品的一系列连锁反应。回头我可以针对这些单独录制一期，时间可能非常长，语音时间长达30分钟以上，甚至一个小时。我跟你们讲一讲这个基本盘，以及它对全世界意味着什么。我会把我知道的全都罗列出来。这个可以作为一个基本盘长期存下来。这比放在这个一小段一小段语音里边要好得多，可以方便你们随时倒查。当然了，我们不知道这个事情会不会演化到那个地步，也不知道如果演化到的话，什么时候演化到那个地步。而这种情况的出现对整个全球经济实体的影响是非常非常大的。</p><p>第二层是我认为大概率会发生的，就是欧美不会现在就启动<strong>金融核制裁</strong>。但是，即使这场战争实力如此悬殊，俄罗斯仍然无法在短时间内结束。这样的话，事情就演化成了类似于1979年苏军入侵阿富汗的那种事件了。那么即使大家不马上制裁，也可能会造成乌克兰全部、白俄罗斯部分和俄罗斯一小部分地区从实体经济领域的退出。比如很典型的，他们国内那些矿产资源还能运出来吗？对于我国工业领域来说，大家关心的是两点。一点是汽车零部件。因为乌克兰的汽车零部件对于现在处于全球紧平衡状态的汽车零部件领域是非常重要的。第二个就是乌克兰生产的稀有气体。这对于我们的芯片产业和激光产业是非常重要的。这些东西可能会在本来就已经很孱弱的供应链的伤口上再撒把盐。当然啦，这里面可能存在一些国产替代的机会。这个礼拜已经有一些机构在布局了。除此以外，还有农业的化肥、粮食，这些东西也相当于直接退出市场了。还有一条，国际承运人现在不敢去运俄罗斯的油，不敢去进入黑海，去乌克兰运货，这是很正常的，对吧？正常人都不敢去运货。所有的这些会形成一个连锁反应，最后可能会对我们市场局部的结构造成一些中长期的损害。当然了，也会带来一些中长期的结构性的机会。但对整体而言，这种底线思维，也就是假设选项二，对我们的市场的整体的风险极其有限，因为我们已经是个大国了。不管你满意与否，其实中国已经是个首屈一指、数一数二的大国了，扮演着一个类似于美国在罗斯福新政以来扮演的角色。若论国际影响力、军事实力，当时美国也不是第一，但是实际上在经济领域，他发挥的作用就是很强大的。所以哪怕是出现更大规模的战争，只要不是核大战，对整个中国的资本市场的影响真的有限。就好像前段时间，大家还在关注国内的地产金融的一些风险，现在好像这个风险就消失了一样，大家不关注了，跑去关注地缘政治博弈会对我们造成多大的影响。这是一种习惯性经验带来的误判，这很正常。大家还不习惯中国作为一个避险资金的流入国，老想着一有什么事，我们的资金就往外跑。事实上确实有很多人不清醒，在乌克兰出了事儿之后，就想让资金往外跑。这个需要时间去过渡。这就是我说的底线思维的一个假设。其实也就那么大回事儿。现在我个人认为，国内的很多的债务问题，包括房地产问题、金融问题要比国外……（这里没录进去，某些人也没注意到没录进去……）</p><h5 id="02-27-再聊聊现阶段的制裁与风险"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-27-再聊聊现阶段的制裁与风险"></a> 02-27 再聊聊现阶段的制裁与风险</h5><p>之前已经和大家讲过很多了，但是我还是觉得有一些常识，因为你们平时没有怎么去想过，或者不熟悉某些领域的大家长期聊的一些话题和思考方式，所以说一时半会切不过去。</p><p>第一个常识问题就是，现阶段的制裁，并不是要马上切断俄罗斯的能源出口。这个问题一定要搞清楚。那人家就白制裁了吗？也不是。我说过，我们现实生活中的供应链的搭建和形成，都是以十年为单位进行的。所以说我理解的制裁——包括过去的制裁、现在的制裁和将来的制裁——分两种情况。</p><p>一种情况是局势没有失控，大家还是皮笑肉不笑地做生意，但是其实已经开始进行抵制了。中美之间已经进行了好几年的拔河博弈，也属于这种情况。大家都试图引导市场往我需要你的方向塑造。俄罗斯这一次的问题就是英美希望西欧不要买那么多来自俄罗斯的石油和天然气。就这么简单。但是这不是让你从明天开始就不买了。这可能是从量上的，一开始是量变，而后引发质变。</p><p>这就需要原本依赖俄罗斯油气的西欧国家多买点其他地方的石油天然气。比如说法国为什么当年一直对北非感兴趣啊？法国指望的是他的油气资源从北非，甚至通过叙利亚、黎巴嫩，直接从中东得到补充。这是法国的情况。而德国因为是二战战败国，无法参与早期的海外布局，所以只能依赖东欧，依赖俄罗斯。这作为就近的一种补充，效率也非常高。你看到商品市场里面价格低，基本上就意味着它效率高。用管道从东欧这么近的地方运输是一种效率比较高的能源获取的方式，反正肯定比你用LNG船从美国和加拿大运过来要近得多，更不要说从中东甚至是非洲西南部这种地区了。原油运输成本相比于液化天然气要低得多，效率就要相对来说高得多。这个是题外话，与这里的讨论无关。</p><p>从市场经济的角度出发，如果一切都是自由的，那么很显然，德国作为欧洲经济的发动机，他和他周围的那些经济上从属于他的小国肯定都会更倾向于从东欧获得由管道输送过来的天然气资源，这个也有利于他推进的低碳转型。但正如我所说，能源问题就是政治问题。现在，政治势力的干预要使他抛弃掉这种自由市场自然而然形成的供应链，他必须要建立一套外部的供应链。甚至正如我之前所说，远水救不了近火，你还得考虑大量进口煤炭，重启火力发电厂，以恢复你国内的能源供应。不管怎么说，至少要维持住目前紧平衡的状态。那么你说制裁在这里起到什么作用？它会引导趋势的改变，但并不是马上让这个世界就天翻地覆。</p><p>如果马上天翻地覆，把制裁俄罗斯搞得像当年制裁朝鲜和伊朗那样，那就是第二种情况。那所有金融市场都会大乱套。你要搞清楚，虽然朝鲜和伊朗这么多年受到制裁的影响，整个全球经济体系包括供应链不带他们玩了，把他们排除在外，他们的经济相较于自己巅峰时期萎缩得非常厉害——注意啊，那不是不进步，那是萎缩，萎缩百分之几十，脚踝斩的那种萎缩，就跟你们家昨天还在开宝马今天只能骑自行车一样的这种萎缩——但是，朝鲜和伊朗仍然和外界有经贸往来，而不是完全切断。如果要把俄罗斯这种大国给排除在外——你从经济总量上看他似乎和经济大国这个词已经越来越远了，但是从局部结构来看，在能源领域，他是当之无愧的大国——那么你全球能源市场就会产生非常大的混乱。而能源又决定了经济的成本。实体经济经历了次贷危机以来的各种问题，经历了疫情的加速，经历了现在的恶性通胀，面对这么多问题叠加在一块儿，债务周期等各种东西绕来绕去，现在如果再加上这个事件叠加上去，那全球经济都不要想玩了。所以不可能马上出现对既有市场的一个颠覆性的制裁。</p><p>但是从中长线的预期来看，这种缓慢的减少对俄罗斯的能源依赖就会进一步改造目前全球供应链，尤其是能源供应链的格局。这种影响我之前那么多天已经讲得够多了，去年的很多内容大家也都可以回顾。更老的内容我没法再给你看了，只能讲到哪儿说哪儿。这会重塑供应链，这中间会打破一些结构，会诞生一些结构性的机会，也会有一些结构性的风险。钱就这么多，你赚了别人就少赚一点。你这儿有盈利，人家说不定就是亏损，这就是现在的市场。这种存量博弈之下，人类经济现在处于这种关头了，就是这样。然后，能源的紊乱会进一步加速大家拥抱绿色电力，态度可能会比以前更坚决，会有更大的投资进去。所以其实市场很敏感。你看，周五（2.25）市场，因为发改委屡次调控煤价，终于把动力煤给打下去了。一打下去，电力板块马上就大涨。比较单纯的理解就是电力板块的盈利毕竟还是以火力发电为主。煤炭价格下去了之后，火力发电成本也跟着下去了，这样就修正了他的资产负债表。往深层次理解的话也是一样的。是什么呢？是你调了半天，始终调不下去，市场自发机制已经无法压制煤炭涨价。那我就只能出重手。那么反过来看的话，就进一步增强了大家要摆脱对传统化石能源依赖，或者说，减少对化石能源依赖，的这种信念。所以传统化石能源也涨了，新能源也涨了，这是两条线。看起来是互相矛盾的，其实就是相辅相成的。传统的部分越来越出现血管硬化、供应瓶颈，新增的部分又会产能不足。这些问题会同时发生，你不要觉得有什么矛盾的，这背后的逻辑是统一的。这是关于能源方面的制裁的影响。牵一发动全身。这是一部分常识。</p><p>还有一部分常识，就是今天聊到的这个在乌克兰的军事进展问题。我们讲过，俄罗斯因为财政不好之类的问题，在部队建设上面存在各种各样的问题，不是一个可以打富裕仗的部队。很多人可能认为，普大帝这几年把俄罗斯搞得也还可以，理由是一些外行看不太懂的东西，包括大力削减政府债务，包括债务的去美元化，包括外汇储备增多和去美元化。那是什么意思啊？首先，你要知道俄罗斯其实尝试过各种经济转型，都失败了。从2005年以后，普京为了维持他或者说他的集团的统治，不得不要交出一份满意的经济答卷。所以那会儿他其实是有意识地顺应了经济发展的趋势，顺应了历史给他们留下的命运，把俄罗斯改造成了一个大型加油站。我们把它称为是给世界经济加油的加油站。所以如果油价高，石油的生意好做，他的经济就会好。那么现实问题是次贷危机以来，能源价格上蹿下跳。尤其是从2016年以来，大部分时候石油的生意都很难做。大家看OPEC在不断开会，因为他的生意很难做。所以你看俄罗斯的GDP也知道，首先他的经济结构非常依赖能源，他把很多能源也国有化了，所以他政府的财政收入也非常依赖能源。这直接决定了俄罗斯政府接近一半的财政收入来自于石油天然气的生意。过去的几年里，能源生意不好做，市场是处于萎缩状态的。全球的巨头和产业资本的资本开支都在逐年下滑。这样一来，俄罗斯挣不到钱了。这是一个常识。</p><p>那么，在这个常识之下，他的冲突点在哪儿呢？他生意不好做，那他是怎么做到把自己外汇储备提升的？他是怎么把债务削减的？很简单，开源节流。开源开不了，那就节流。</p><p>这就联系到前段时间，甚至很早的一个话题了——正确看待债务这个问题。有的国家，有的地区，有的经济体，可以采取债务驱动的经济发展模式。我们探究的关键点是你的债务的结构：长债多一点，还是短债多一点？有息负债多一点，还是低息负债或者是无息负债多一点？内寨多一点还是外债多一点？我们看的是结构。你能有债务去驱动，还能够驱动得了你的经济增长，这就不错啦。这就说明债务成为了你财政调控的一个武器，可以帮助你对抗经济正常的周期当中对你不利的那部分。这也是太极。</p><p>那么俄罗斯作为一个国家削减负债意味着什么？首先，你曾经有过大量负债，要不然不需要削减，对吧？其次，这些负债对应的是你的开支项目。你把这些开支项目给砍掉了，或者说让它缩水了，节衣缩食地慢慢地把存量债务给压下来，让你的现金储备或者现金等价物慢慢地多上去。现在你没有这些债务驱动了，这意味着什么？意味着我们站在国家的角度看，国家的财政是稳如泰山的，但是我们不能说你的财政好。财政好是你掌握的力量很大，你可以有很多开支项目，你可以干预很多事儿，你可以影响很多事儿。现在我们说他财政稳，就是说没有债务压力，或者再精确点讲，就是短期债务毫无问题。政府正常的机构运行，是能够进行的，毫无问题。也就是说你政府作为国家机器要发挥你的效力，是没问题的。</p><p>问题在哪儿？问题在于你的政府之外的部分，你的企业部门，它们的生意是没有发展的，甚至是萎缩的；在于你的居民因为你要节衣缩食储备过冬粮。你是在引领一个趋势，就是全国跟着你一块儿节衣缩食储备过冬粮。大家都节衣缩食了，也就是大家都赚不到钱了。那么你的市场就不繁荣了，往萧条方向发展。所以这也就是看你站在哪个立场上去看这个事情的问题啊。如果站在政府的立场，军人的工资发不发得出来？公务员的工资发不发得出来？这些都毫无问题啊。那你说站在居民的立场？所以说，他前几年也搞了很多涉及民生部分的改革，最后都不尽如人意。然后你看我们这边，虽然我们的国家老百姓也觉得民生有很大问题，但你跟人家比比，再考虑一下自己的家底和人家的家底。所以说为什么我们发达地区那部分省市，相对来讲，大家的整个心态都要好一些？有原因的啊。</p><p>讲回到节衣缩食，我们还是讲作战，拿军事方面举例子。工资是只要把它纳入每年的开支账单里面去负担就行了，但武器装备这个东西烧钱烧起来是个无底洞。包括美军，工资这么高，全球出了名的高，他的人员经费开支占他的整个经费开支也是比较小的一部分。大头是你的训练，你的装备采购，你的正常的装备更新，你的耗材。一枚导弹等于一台高级宝马车，打出去之后就没了。甚至有的时候比宝马车还贵。高级导弹就是一辆跑车，打出去就没了。你就得补充。包括我们国内做军工股，有一个阶段就是做这类耗材的品种的。那你没有啊，你节衣缩食了呀。这些是隐形实力，你平时看不出来的。你只能看到他飞机有多少，坦克有多少，人还有多少，这些隐形的东西是看不出来的。</p><h4 id="02-27-我眼中的金丝猫事变"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-27-我眼中的金丝猫事变"></a> 02-27 我眼中的金丝猫事变</h4><p>（付费文章）</p><p>先放条目，这条没事的话下条再聊语音。</p><p>我的看法如下，从兵力动用规模看，本次事变除动员的精锐部队较多以外，无论规模上还是技术兵器的结构看，总体感觉就是升级版的格鲁吉亚行动、克里木行动、叙利亚行动。</p><p>R方面宣传使用了大量烟雾弹：</p><ul><li><p>十几万大军集结不假，但人家没说全部投入了战场；</p></li><li><p>实际投入在基辅等地的R军至多不超过2万兵力；</p></li><li><p>这点人从规模上就决定除了斩首行动破坏关键节点以外啥也干不成；</p></li><li><p>高技术兵种使用非常克制，无论空中支援、电子战支援、精确制导远程打击兵器均极少在本次事变中现身；</p></li><li><p>东线大军集结是为了保护乌东两地不被政府军收回，关于这一部分倒是说了“实话”一一是去维和的；</p></li><li><p>南线没有投入精锐部队，进展极其缓慢，主要原因可能是担心NATO介入后丧失黑海控制权导致南线的投入肉包子打狗；</p></li><li><p>北线白俄方向的大军重点工作是监视波罗的海三国、波兰等地的NATO前沿部署力量，也不会投入乌战局。</p></li></ul><p>独裁化的军队向领袖效忠，内部贪腐、任人唯亲、表里不一都是正常存在的现象，对于没有深刻体会的同学我只能重点推荐陈小春版本的《鹿鼎记》，所以既不能低估其战力，也不要高估其战斗意志。</p><p>关于技术兵器运用少的问题，我认为从格鲁吉亚到克里木再到叙利亚，R军都没有大规模运用高新技术兵器，这使得他们介入这些地缘事件的成本极低，打出去的弹弹有不少都是苏联时期的库存。至于高新技术兵器，第一他们国家财政不给力，2010年以来更新速度变慢了许多；第二他们的耗材库存很少，真的要应对北约介入的话，可能大型局部战争打两个月就消耗完库存了，所以得省着用，至少不能用在乌。</p><p>结论：</p><ol><li>初期的突袭基辅机场和敖德萨港口均为“偷塔&quot;行为，试图以小博大迅速解决问题，属于买彩票心理，买不中也无所谓反正投入小；</li><li>其真正的行动目标最初可能真的还就只是赛前我预判的拿下哈尔科夫这个血腥地标和重要工业城市、构建左岸地区的完整防线；</li><li>R军不是“不行”，但是真的“不能打“，前些年塑造的面子什么的依靠宣传挽回，所以故意要把一次有限的特别军事行动往全面战争的方向引导，结果作茧自缚被其国内不理解，也被西方宣传势力形容为“类似世界大战的行为”，然后今天凌晨金融核制裁已经开始了……局势开始向着他不愿意接受的方向发展。</li></ol><h4 id="02-28-弃核历史与核战备现实乌克兰事变各方的核心诉求"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-28-弃核历史与核战备现实乌克兰事变各方的核心诉求"></a> 02-28 弃核历史与核战备现实：乌克兰事变各方的核心诉求</h4><p>对于一个核大国来说，最好拥有与自身核武地位相匹配的经济地位，否则核武不仅会成为自己的麻烦，也会成为别人眼中的麻烦。</p><p>很久没聊历史了，随笔聊到哪算哪。</p><p>东欧剧变后苏联解体，美国当局对此也十分错愕，原本按里根的计划是要熬到整个苏联一起和平演变——毕竟当年苏联手握天下第一的核武库，谁也不希望这个庞然大物突然碎成遍地都是拥有核武装的军阀国家。</p><p>苏维埃本是由一群说着各种语言拥有不同历史的加盟共和国所组成的联盟，经济结构失调人民不满自然顾不得什么理想，离心倾向严重的各国自然会有想掌权的野心家煽动民意扔掉中央自立为王，恰如1911年的满清各督抚。</p><p>布什政府面对这种场景，首要关心作为后继主体的俄罗斯联邦能否控制好当时全俄各地的半独立武装，其次则是作为第二大加盟国的乌克兰同样继承了三分之一苏联军事力量会不会局势失控。不夸张的说，当年乌克兰的领导都可以对欧美富裕国家展开核讹诈，一旦北约决定武力解决问题则免不了引发核战争。</p><p>乌克兰既已通过自废武功实现无核化，解决欧美富裕国家的核心诉求之一，剩下的那根心头刺便是俄罗斯。老美自己想的是始终保持对俄罗斯军事碾压优势的同时拉着俄罗斯一起对核武装和载具（主要是核潜艇和中远程弹道导弹）进行裁减，这在表面上看起来也符合上世纪九十年代财政极度困难无力养军的叶利钦政府利益，同时也符合老欧洲的利益（中程导弹威胁不了美国可以威胁西欧）。</p><p>至于为何不能把俄罗斯拉进全球一体化的产业大分工还只是不情不愿地让俄罗斯当了大型加油站——用老布什的话说：俄罗斯作为一个合作伙伴（小弟）过于强壮（主要指核武装），同时作为一个经济上等待救助的病人又过于庞大（这个体量在当时来说奶不动）。这种特点决定了俄罗斯既不能拿出什么比较优势参与市场竞争，也没法像日韩那样接受欧美资本注入而重新走向繁荣。</p><p>大家不要忽略一个基本事实：俄国这几十年来在国际市场能拿出手的产品，除了资源，就是军火。</p><p>今天的观众结合时事热点很容易得出乌克兰不该核裁军的结论，但是如果换个角度想：乌克兰自从苏联解体以来就没有一个稍微正常的领导人，这种国家经济搞不好才是正常的，不能把责任甩锅给“去核”。相反维持当年那支庞大的军事力量所需要的开支是乌克兰无法承受的，除非冲出去抢，否则连财政账本都做不平，经济更不可能好（这也是西欧担心的问题）。如果乌克兰能出一位普京那样的政治强人收服经济寡头，那也许也能学习俄罗斯依靠出卖资源和军火给经济补补血，可惜乌克兰摊上的是一群争先恐后掏空国本膨胀自己钱包的王八蛋。</p><p>同时，西方强国还得担心核讹诈、核武扩散问题。当年又不是没有武器黑市的存在，到今天武器黑市依然存在，如果黑市上交易的商品从AK47变成了核武器，这又该让仅在咫尺的西欧富裕国家如何自处？历史上的乌克兰穷疯了连航母都卖，你能指望它不卖核弹吗。</p><p>哪怕今天乌克兰政府早已没有了当年的武装力量，依然可以通过头铁惹事把全球大半列强拖下水——英美置身事外不假，现在德国终于宣布大幅增加军费开支，法国也开始进行前沿部署，俄罗斯更是直接提升了核武备战等级。你能想象如果今天乌克兰仍然手握核武会发生什么事情吗？</p><p>到那个份上，恐怕活跃在各国的恐怖分子们就不止是用低端的汽车炸弹搞袭击了。</p><p>说直白点就是，冷战时期北约主要国家和苏联主要加盟共和国都曾因为过度军事化的经济战略方针付出极大代价，最后随着苏联解体，国际经贸再洗牌，大部分代价交由冷战失败一方来默默承受。从大国博弈赢家通吃成王败寇的角度看无可厚非，但从人道主义的角度看则对那些普通老百姓过于残酷且不公平，毕竟冷战的责任大家都有，不存在谁单方面挑起了冷战，结果王侯将相依然享乐，普通人却要承担几辈子的恶果。</p><p>回到现实中各方的核心诉求上，北约盟主美利坚的资本方想借助一切矛盾破坏欧盟同中俄的经贸联系，同时其国内的官僚集团和军工复合体处于自身利益最大化还想维持本不应该继续存在的北约组织；西欧主要强国则处于自身安全利益最大化的考量同时俄罗斯不肯放弃庞大核武库且不断通过武力解决地缘政治难题的背景下寻求尽可能抵近莫斯科部署军事力量以彻底控制北极熊；俄当局自己则怀揣安理会五常宝印不甘认命就范，休克疗法熬了几年没见效，05年后依靠卖油缓过半口气来马上试图重新刷新地缘影响力四处出击，这些年还不断派出战略核武围绕欧洲（主要是英国）转圈圈。</p><p>冤家宜解不宜结，如同我国外交表态的那样，其中是非曲直自有历史渊源。</p><p>当事各方既不愚蠢也不聪明，无非是沿着历史的趋势向前找寻属于自己的命运罢了，倘使任何一方能放弃追求自己的利益最大化，也不至于如此。话说回来还是，三十年战争打出来一个威斯特伐利亚体系和近现代世界秩序，其后又经历各种围绕经济利益展开的混战直至两次世界大战后才开始重视和平——现在时间长了不打仗，野心家们总觉得和平来得太虚。</p><blockquote><p>评论：</p><blockquote><p>西方对俄国历来就是拒不接受，只利用。相比之下他们对中国这个核国家的接受程度就很迷，甚至远高于印度。和我们一直当乖宝宝不知道是先有鸡还是先有蛋。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>因为洋人看不起我们，打心眼里是这样。<br>哪怕到今天中文互联网都还有很多人给他们俄爹美爹叫好…</p></blockquote><blockquote><p>毛子现在就动手。说到底不愿做中国小弟。就让他去当黄巢砸吧。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>我来补充一些俄的策略。<br>俄智库认为，美的衰落已经开始，未来是中美争霸的年代。俄扮演的是独立的第三角色，为不愿在美中之间站队的国家提供其它选择。（颇有美苏争霸时的中国之感）<br>俄的目标一是俄欧联盟，与法德加强联系，孤立波兰和波罗的海三国。俄欧之间经济资源互补，共做世界第三极。二是整合俄语世界（白俄，乌克兰，中亚五国），积累资本，做一枚关键的砝码。天下有变则图复兴。</p></blockquote><blockquote><p>“王侯将相依然享乐，普通人却要承担几辈子的恶果”。</p></blockquote><blockquote><p>先生，我们该咋么做？</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>参军啊</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>记忆中苏俄暴力破局多，建设性策略的少。俄罗斯历史上多是暴力破局，这种历史经验和思维定势很难摆脱，要改变执政者必须说服其他相关人员，不是一个人能做主。<br>斯大林同志当年顶着内外交困的局面，用水磨功夫把局面打开更显不易，然而当代人更热衷讨论大清洗，谈二战和冷战。1927-1937这十年少有人去了解。</p></blockquote><blockquote><p>“一方能放弃追求自己的利益最大化的话真的能解决问题吗？”<br>只要有一个国家不放弃，大家就会被迫不放弃吧。<br>估计也只有当时的美国放弃了，才能带领大家一起构建新的秩序。</p></blockquote><blockquote><p>每个国家都觉得自己只想多要一点点，每个国家都觉得自己吃亏了。</p></blockquote><blockquote><p>想来感谢老道，不说现在学到多少本事，至少在面对经书以外的世界的时候不会上头攥着经书不放手。（辩啥经啊辩经，好好学习过日子还忙不完呢）</p></blockquote><blockquote><p>老道以前的老文章提到过，旧秩序消失到新秩序建立的过程中，不知是短期内快速决出胜负，或长期厮杀的那种结果。因为核的缘故，或许会是短期内决出胜负，但伤亡损失比“长期”还大。</p></blockquote><blockquote><p>苦了乌克兰人民。其实保留少部分是最优选择。乌克兰通关战争锻炼民族了</p></blockquote><blockquote><p>两个佛拉基米尔在白俄谈生意，东斯拉夫三兄弟(●—●)</p></blockquote><blockquote><p>TMD普京内部肯定出乱子了。</p></blockquote><blockquote><p>学到了好多，之前只觉得美国在俄欧搅屎，欧洲要制约俄罗斯自保，俄罗斯在梭哈赌国运，看完老道讲解才发现大家都是命运舞台上的木偶啊</p></blockquote><blockquote><p>明天可能除了和军工，物资生存沾边的，其它大部分的可能会绿吧，核冬天的说法会不会导致光伏暴跌了，挺期待明天的盘面了。</p></blockquote><blockquote><p>都搞事很久了，付出了那么多，拜睡虫说不参加就真的不参加？世界上哪有说话算话的政客呀？尤其是不要脸的丑国。现在都报道泽基准备组建国际纵队了！越玩越大了，呵呵。就如同两个人打架，越干越猛，想中途自动停下来，太难了！何况周围还有一批递武器拱火的。</p></blockquote><blockquote><p>北约要是还敢出兵干涉，就可以准备捡瓶盖了</p></blockquote><blockquote><p>老道，我刚和我朋友聊这个来着，我一开始以为俄战略威慑力量转入特殊战备状态是因为俄罗斯人冲着利沃夫去了，含蓄的告诉北约俄罗斯会来到乌波边境和他们面对面，警告北约不要有过分的想法，否则后果自负，但是我刚刚看了一个俄军两个排装甲部队在布查方向被击毁的视频，里面展现的情况很反常，超出了乌克兰人的能力，所以我现在在想是不是北约的空中力量介入了，这才是普京反应如此激烈的原因？</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>昨上午我写了一篇文章谈我对俄罗斯这次出兵的看法，覆盖了你提这个问题，在圈子里发过。</p></blockquote></blockquote></blockquote><h4 id="02-28-决战时刻核战备与北极熊的后招"><a class="markdownIt-Anchor" href="#02-28-决战时刻核战备与北极熊的后招"></a> 02-28 决战时刻：核战备与北极熊的后招</h4><p>（付费文章）</p><p>（下面是语音的文字稿，由<strong>汪洋的大海</strong>校对）</p><p>这篇语音非常简短，但是涉及的一些内容我不太确定，现在让不让聊。所以呢，就是这么一个说法，跟大家先讲一讲。就是从今天晚上开始，我们北京时间今天晚上开始（人家乌克兰那边的话，现在还是白天），真正的一个，对俄方而言的决战时刻可能要到来了。我是用了两天多的时间才看懂了，这一轮普京方面到底是在玩什么。</p><p>第一，它的整个军事部署方面，还是做的一个类似于当年介入克里木半岛，还有介入叙利亚，还有更早的时候介入格鲁吉亚的这种动员兵力。其实它总兵力投入，部署的兵力，看起来差不多是10万到20万这个量级的。但是他并没有将大规模的电子战部队、空间军和高新技术兵种在第一时间投入战场。他都是以特种部队，小的装甲单位，在有限的火力情报和电子支援的情况下，进行一些渗透作战。这是第一点，就是前一天金丝猫那篇跟大家讲过的。</p><p>那么它的大部队在干嘛呢？他的大部队分成两块。</p><p>第一块儿在俄乌边境，就是乌东地区。他进入了已经宣布独立，而且他已经承认，相当于是保护的，那这两个州，跟乌克兰政府军（在北约培训一下，重建起来的这批乌克兰政府军的主力部队）在这个乌东方向搞对峙，但是考虑到在乌东部署的乌克兰政府军已经跟乌东的民间武装还有俄军在那儿搞对抗搞了好几年了，人家是有完整的防线和永备工事支撑的。所以说，他并没有急着去啃这块硬骨头。这是第一部分俄军。</p><p>第二部分俄军主力，部署在整个乌克兰和俄罗斯交界的北部，就是乌克兰首都基辅往东北方向走，以及基辅往正北方向走，白俄罗斯方向。这一部分俄军的主要的功能，是监视部署从波罗的海三国到波兰境内的北约的前沿部队。那么他们正面的这块儿北约部队，其实从昨天开始已经得到了北约的，欧洲的，包括美国的一些增援，总兵力有所加强，而且全是快速反应部队。有一些对俄军来说可能要构成非对称打击的高新技术兵种。这部分北约的部队虽然来的人数不多，目前看总规模就是四万多，但是会对俄罗斯形成很大的牵制。一直到周末，双方都还是处于一种互相警戒的状态。随着欧盟宣布加入英美的制裁，制裁力度不断升级，以及一些中立国，像瑞典芬兰这种，也加入到其中。尤其是芬兰，历史上被苏联欺负过、被沙俄欺负过。瑞典在冷战当中，虽然是中立国，但是实际上处于冷战双方对抗最前沿。这些中立国在过去是不会卷入华约和北约的对抗，但是这次，都开始大量地向乌克兰输送军事援助、人道主义援助和金钱的援助。就是在这个周末发生的事儿。</p><p>这些事情之后呢？联合国安理会搞的投票。投票结果出来对俄罗斯很不利。参与投票的大家里目前只有中国和印度投了弃权票。除此以外缅甸投了反对票。其他的是一股脑地支持要去搞一下俄罗斯。即将召开的这个联合国大会，其实你可以看作是当年我们被联合国大会投票投进重返联合国的一个翻版，只不过是逆向的翻版。召开这个大会，其实就是启动一个国际秩序的程序，就是看看要不要以更合法的形式去限制或者削弱俄罗斯。或者，甚至不排除把俄罗斯请出安理会，请出联合国常任理事国，把它的这个五常的身份给取消掉。十年前，道上有个说法叫五常减一常，其实说的就是这类事情的发生。在现有秩序下，在不发生世界大战的情况下，这个博弈已经到了可以说是白热化的地步。在这个时候，俄罗斯的回应是直接提升了自己的核武战备的等级。已经进入到最高等级了，就是随时可以发动XXX（听不清，猜测是说核大战）。你这玩意儿听上去吧，不懂行的人觉得很害怕，懂行的人呢，又觉得是没什么大不了的，对吧？好像俄罗斯经常挥舞自己的核大棒，感觉好像没什么大不了。但是，如果从具体来看，他对乌克兰的这些特别军事行动，它有什么意义呢？白俄罗斯紧接着修改了宪法，允许俄罗斯的核武器部署到白俄罗斯境内。我过去写过一些文章，讲过核大国之间，最近十年的转型是，多用一些小当量的、更清洁的战术核武器来替代冷战时期部署那种远距离投放的大威力、大当量的落后的核武器。根据俄罗斯的部署情况，他们极有可能把这些战术级的核武开始部署到白俄罗斯为主的跟北约快速反应部队对抗的那个方向。</p><p>与此同时，新闻都已经报出来了。他的重装装甲部队就开始从原来跟北约互相监视对抗的这些阵地里边，出来重新集结。已经报出来的是已经向基辅方向开进。没有什么重点报道，但是其实也有蛛丝马迹的，那就是在东边，人家也已经下手了。同时新闻还大张旗鼓地报道说是从克里木方向起飞的大量轰炸机群，目标未知。同时，俄罗斯宣布他已经完全取得了乌克兰的制空权。种种的行为，加起来就是，他其实已经开始投入决定性的一个战役了。你可以理解为，对俄罗斯而言，真正集齐了那么多兵力，真正的大规模进攻，现在才开始。</p><p>然后，这个对于我们现在观察这个事情的影响来说，最重要的我想是以下几点。</p><p>第一点是，他的目的是什么？我认为他的目的，是尽最快的速度，在你联合国还没有走完程序，在你英美，在你欧盟，给他加的制裁还没有开始体现出明显的效果，量级还没加上去之前，在他国内的反对派，还找不到什么更强大的反对的理由之前，快刀斩乱麻，先完成他介入乌克兰的时候设立的那几个战略目标，比如说确保乌东的独立，比如说搞掉乌克兰现在这个到处惹事的政府。同时，要把北约为乌克兰这几年培养起来的，俄罗斯把它定义为，新时代的纳粹武装，搞掉，叫去纳粹化。同时，要实现，或者说尽可能实现，乌克兰的去军事化。就是他的目标还是没有包括要完全占领乌克兰全境。</p><p>第一点是实现他的战略目标。第二点是快刀斩乱麻之后，在你后续的制裁这些还没跟上，在你北约现在因为发出核威胁之后投鼠忌器的时候，用最短的时间把这个战略目标完成，然后再退回出发阵地。可能会完全撤离乌克兰境内，也可能会退到乌东地区，也就是河的左岸地区。我觉得可能会退到哈尔科夫这种地方。然后就开始由他扶植起来的乌克兰地方武装，或者，用他们的话讲叫援助部队、维和部队，来进行一些后续的善后。</p><p>也就是他要非常快，我觉得决战可能就在两到三天以内，最多不会超过五天。因为要赶在一切制裁生效前，或者说是威力体现出来之前，俄罗斯国内经济不出现大动荡的时候（其实现在金融上已经是基本上处于半歇菜状态），达到他的战略目标，然后撤退。否则的话，那么极有可能赔了夫人又折兵。代价承担了，经济制裁一撸到底了，战略上往最好的方向说也只能完全依附中国经济体了。付出这么多代价，然后呢？目标还没达成。然后进退维谷：是继续在乌克兰呆着呢？还是灰溜溜地撤军呢？在没完成战略目标的情况下，你就撤军，国内国际都不好交代。所以说这就是一次决战了。</p><p>那么，继续说，他有没有可能完成他们这些目标呢？我觉得还是有可能的。但是会造成一些后遗症。比如说之前他没有投入这么技术兵种，没有投入这么多重火力。一方面，出于人道主义方面的考虑，他不愿意在现在这个社交媒体全程直播的新时代的战争中留下过多的把柄，比如被人说不人道，比如造成居民损伤，等等这些问题。这样的问题会进一步煽动全球的反俄的情绪。所以说他之前很克制。另一方面，考虑到北约虎视眈眈在旁，他自身的准备有限，如果把火力都用来给到乌克兰了，如果北约那边真要搞点什么事，他常规战争应付不过来。那么现在用核威慑，暂时先控制一下北约。你不管你北约怎么去评估，怎么去调动核力量来对俄罗斯形成再平衡，都需要时间。所以现在的问题就是能不能在这个有限的时间里面，一次性解决乌克兰问题。</p><p>第三点就是实现的问题。你们说，乌克兰国土面积也不小，比两个德国加起来还大。但是经过这么多年的经济萧条，经过这么几年内战的破坏，其实乌克兰本土来说的话，真正值得控制的战略节点不多。另一方面，俄罗斯现在已经喊话了，基辅的围城方向，放开一个缺口，老百姓想跑出去的，尽管跑。这都是在为将来开始攻坚的时候做准备，尽可能地减轻可能的无差别进攻造成的人员伤亡。所以他真的要放开手脚干的话，包括断水断电，瘫痪掉一个城市赖以生存的所有的通道，我觉得最保守来讲，一个礼拜之内，他是有望彻底控制从乌克兰东部到乌克兰中部的所有重要的战略据点。</p><p>下一个就是，不知道他会选择哪个方向。它是选择先控制乌克兰的这些节点，然后困死乌东地区的政府军主力呢？还是直接对乌东地区的政府军主力展开围攻？这个不知道，尽管之后很快就会知道。</p><p>总之，对我们做市场观察来说的话，我认为，这个决战就要到来了，整个世界可能很快就会出现大的转折。究竟是俄罗斯实现了自己的战略目的，然后退出战场，或者是退出接触，或者把这个烈度重新降低下来，最终在他可承受的范围内慢慢淡化影响，还是他这轮决战失败了，没能实现他的战略目标，让局势进一步地陷入对他来说更小更被动的战略回转空间，也就是未来的，快的话24小时，正常的话三到五天，慢的话一个礼拜，之内的事。我认为我们就能看到一个结果。那么我们整个全球经济受此影响，尤其是大宗商品受此影响，这几天可能就会上蹿下跳。而一旦他如果没能实现自己的战略目的，我觉得，整个全球经济的一个痛苦期才刚刚开始。就比如原油市场上，前几天有一句话：国际油价重新站上100美元一桶，究竟是这一轮行情的一个结束，还是新一轮行情的一个开始？这就是这几天俄乌冲突的结果可能带来的影响。</p><p>（下为文字部分）</p><p>最新分析部分在语音里，以下是一些相关资料：</p><p>【俄罗斯矿产资源全球占比情况】</p><p>资料来源 USGS ，美国地质调查局，2021年数据。按照全球产量的占比高低，重点品种罗列：</p><p>石棉：产量预计为70万吨，占全球产量的65.5%。</p><p>铂系：铂金的产量预计为19吨，占全球产量的10.6%。钯金的产量预计为74吨，占全球产量的37%。</p><p>锑：产量预计为25000吨，占全球产量的22.7%。</p><p>钾盐：产量预计为900万吨（氧化钾当量），占全球产量的19.5%。</p><p>钛：海绵钛产量预计为27,000吨，占全球产量的12.9%。</p><p>黄金：产量预计为300吨，占全球产量的10%。</p><p>原油：日产960万桶，占全球产量的9.5%。</p><p>硫磺：硫磺的产量预计为750万吨，占全球产量的9.4%。</p><p>镍：产量预计为25万吨，占全球产量的9.3%。</p><p>硅：硅的产量预计为58万吨，占全球产量的6.8%。</p><p>铝：冶炼产量预计为370万吨，占全球产量的5.4%。</p><p>钴：产量预计为7,500吨，占全球产量的4.4%。</p><p>铜：矿山产量预计为82万吨，占全球产量的3.9%。</p><p>铁矿石：产量预计为1亿吨，占全球产量的3.8%。</p><p>锌：产量预计为28万吨，占全球产量的2.2%。</p><p>锡：产量预计为3,500吨，占全球产量的1.2%。</p><p>稀土类：产量预计为2,700吨（ REO )，占全球产量的1%。</p><p>【英国石油公司 BP 将出售俄罗斯石油公司 Rosneft 19.75％的股份】当地时间2月27日，英国石油公司 BP 将出售俄罗斯石油公司 Rosneft 19.75％的股份。</p><p>原则上，地缘政治冲突升级的宏观影响都是“滞胀性质”的，尤其是俄罗斯和乌克兰两大原材料出口大国。一般情况下，地缘政治冲突会降低生产和贸易效率、将供给曲线“左移”，即边际压低产量的同时、推高价格。两国间互相制裁对增长和通胀影响的原理也大致相同。</p><p>俄乌冲突可能短期推高全球表观通胀水平，尤其是能源、农产品、及金属制品价格。OEC 统计，俄罗斯／乌克兰是原材料出口大国，尤其石油制品（包括石油、天然气等，2019年两国出口量相加占全球总贸易10.9%)、谷物（总出口占比达全球贸易15.7%)、及金属制品（基础金属出口占全球4.2％左右）。其中，2019年欧盟及土耳其等国家对两国的进口依赖度较高一一俄罗斯向欧盟石油制品出口占欧盟相关产品总进口额的30.3%。同时，受全球供需短期错位的影响，石油、农产品、及金属制品进口大国都可能受短期通胀压力上升的影响——其中也包括对俄乌直接进口敞口不高的美国。</p><p>俄罗斯国防部28日发布消息说，自行动开始以来，俄罗斯军队已经使1114个乌克兰军事基础设施瘫痪，包括31个指挥所和通信中心；摧毁了314辆坦克和其他装甲战车，57门火箭炮。一天之内俄军共击毁8台山毛榉 M -1防空导弹，3座无线电台，4架停留在地面上的战机，在空中击落一架战机。<br>乌克兰方面暂未对此进行回应。</p><p>当地时间2月27日，联合国安理会举行会议，表决通过了美国等提出的要求就乌克兰局势举行紧急特别联合国大会的第2623号决议。此次投票仅需9票同意即可通过。最终投票结果为11票同意，3票弃权，1票反对。中国、印度、阿联酋投弃权票。第76届联合国大会将在2月28日举行紧急特别会议，讨论乌克兰局势。</p><p>与此同时，俄罗斯总统普京会见俄罗斯国防部长绍伊古和总参谋长格拉西莫夫时表示，西方对俄罗斯不仅在经济上进行遏制，而且某些领导人的发言越来越具有侵略性，因此命令俄罗斯战略威慑力量进入特殊战备状态。</p><p>上一篇我写到，北极熊部署在俄乌边境和白俄罗斯境内的近二十万人马只有一小部分攻入乌克兰，今天凌晨的情况看，部署在白鹅的一部分重装部队正在向基辅开拔。</p><h4 id="03-01-玩弄规则和被规则玩弄"><a class="markdownIt-Anchor" href="#03-01-玩弄规则和被规则玩弄"></a> 03-01 玩弄规则和被规则玩弄</h4><p>先来一小段古文鉴赏。</p><blockquote><p>十年春，齐师伐我。公将战，曹刿请见。其乡人曰：“肉食者谋之，又何间焉？”刿曰：“肉食者鄙，未能远谋。”乃入见。问：“何以战？”公曰：“衣食所安，弗敢专也，必以分人。”对曰：“小惠未徧，民弗从也。”公曰：“牺牲玉帛，弗敢加也，必以信。”对曰：“小信未孚，神弗福也。”公曰：“小大之狱，虽不能察，必以情。”对曰：“忠之属也。可以一战。战则请从。”</p><p>公与之乘，战于长勺。公将鼓之。刿曰：“未可。”齐人三鼓。刿曰：“可矣。”齐师败绩。公将驰之。刿曰：“未可。”下视其辙，登轼而望之，曰：”可矣。”遂逐齐师。</p><p>既克，公问其故。对曰：”夫战，勇气也。一鼓作气，再而衰，三而竭。彼竭我盈，故克之。夫大国，难测也，惧有伏焉。吾视其辙乱，望其旗靡，故逐之。”</p></blockquote><p>翻译成现代的语境：</p><p>前半段分析基本面</p><p>老曹打算做多，老乡问他：现在世界霸主诸侯领班的齐国跟我们打仗，全市场都没信心了，机构大V都不敢买，你为啥敢买？</p><p>老曹说：机构大V比较low，看问题缺乏战略眼光。</p><p>老曹问鲁庄公：现在空方势力那么强大，你靠什么打这一仗？</p><p>鲁公：民生保供这块我不敢独吞，还是保障地比较好。</p><p>老曹：小恩小惠而已收买不了几个人。</p><p>鲁公：那我说点大的，事前许诺的我不敢偷奸耍滑，统战做得比较好。</p><p>老曹：物质奖励鬼都知道是拉拢，遇上大事人家未必肯力挺。</p><p>鲁公：那大小政务呈报到我这里来的我都不敢敷衍了事，不管处理得是否让人满意，总归尽心尽力。</p><p>老曹：总算还有点公信力，关键时刻可以号召画饼。</p><p>后半段具体怎么打</p><p>曹指导给鲁国队安排了防守反击的策略，出击节奏拿捏得相当到位，诱敌深入，齐国队连续多次未能冲破鲁国队的防线，鲁国队的人心慢慢稳定下来，大家都估摸市场底快到了。然后展开反击，齐国队败走，这时候鲁公要下令马上追高，老曹说齐国是大国，谨防有诈，我们是小国，底部追高被套再割肉反复踏空来几次我们输不起，等50/300站稳了20日线，我们就可以满仓满融了。</p><p><img src="/2022/02/27/wkl-Feb/5.jpg" alt="图片"></p><p>《曹刿论战》是初三语文教科书里面的，九年义务教育教育的所有课程安排以及每个版本的改动你只要玩明白了那就能搞定掠食者思维。从古文来说老祖宗留下这点东西看起来很简单那是因为你生在中国长在中国，所以熟悉。熟悉不代表真的弄明白过，初三的知识点……</p><p>最近在股票论坛上听人聊乌克兰，说俄罗斯和我们就不该遵守什么国际秩序，说那就是忽悠人的，国际上都是比谁拳头硬。还举出了春秋时宋襄公的例子，我给引出来：</p><blockquote><p>齐桓公死后，诸侯霸主之位空缺，宋襄公想效仿齐桓公，会合诸侯，确立霸主地位。目夷劝谏他说:&quot;以小国之力会合诸侯是祸患。&quot;襄公不听 。</p><p>周襄王十三年(公元前639年)春，宋襄公在鹿地首次会合诸侯，齐国，楚国国君相聚在一起，襄公以盟主之位自居，引起齐君和楚王的不满，宋襄公又自做主张，没有经过齐国，楚国的同意就约定当年的秋天再次在盂地会合诸侯。</p><p>宋襄公的哥哥公子目夷劝他说，宋是小国，小国要争当霸主会招来灾祸的，但襄公不听。在到盂地前，公子目夷又劝他要带上军队，以防有变，楚国人是不讲信用的。</p><p>宋襄公说:&quot;是我自己提出来不带军队的，与楚人已约好，怎能不守信用呢?&quot;于是，宋襄公不带军队赴会。</p><p>到了约定之日，楚、陈、蔡、许、曹、郑等六国之君都来了，楚国早埋伏好了军队。宋襄公和楚成王因为争当诸侯霸主而发生争议，楚成王突然命人抓住了宋襄公，把他带回楚国囚禁起来，想借以攻取宋国，直到同年冬季，诸侯在薄地会见时，在鲁僖公的调停下，襄公才被释放。</p><p>宋襄公回国后，听说郑国支持楚成王做诸侯霸主，就决定攻打郑国。目夷劝阻他，襄公不听。</p><p>周襄王十四年(公元前638年)初冬，宋襄公领兵攻打郑国，郑国向楚国求救。楚国派能大将成得臣率兵向宋国国都发起攻击。宋襄公担心国内有失，只好从郑国撤退，双方的军队在泓水(古河流名，故道约在今河南省柘城县西北)相遇。</p><p>楚军开始渡泓水河，向宋军冲杀过来。目夷说:“楚兵多，我军少，趁他们渡河之机消灭他们。” 宋襄公说，&quot;我们号称仁义之师，怎么能趁人家渡河攻打呢?&quot;楚军过了河，开始在岸边布阵，目夷说:可以进攻了。宋襄公说:&quot;等他们列好阵地。&quot;等楚军布好军阵，楚兵一冲而上，大败宋军，宋襄公也被楚兵射伤了大腿。</p><p>宋军吃了败仗，损失惨重，都埋怨宋襄公不听公子目夷的意见，宋襄公却教训道:“一个有仁德之心的君子，作战时不攻击已经受伤的敌人，同时也不攻打头发已经斑白的老年人。尤其是古人每当作战时，并不靠关塞险阻取胜，寡人的宋国虽然就要灭亡了，仍然不忍心去攻打没有布好阵的敌人。” 子鱼却说:“打仗是以胜利为目的，还说什么君子之道!真的按襄公你说的做，就去当奴隶服侍算了，何必还打仗呢?”</p></blockquote><p>股票大V们不知道的是，宋襄公的案例是典型的被规则玩弄，而高端玩家就像学会了太极剑法的张无忌，那是此时无招胜有招，叫玩弄规则。</p><p>宋国是由殷商遗民组成的国家，从执政周公旦的时代开始就屡屡遭到周天子的打压，造反失败以后夹起尾巴老实做人，再也不敢表露出一丁点想要挑战周朝天下秩序的意思。</p><p>所以在礼乐崩坏的东周末年，宋国人反而是最守规矩的。</p><p>这就好比你妈妈为了你学习好，把你送进外省重点中学火箭班读转校生，语言不通文化不熟，也没几个认识的人，宋襄公只是想尽可能融入那个集体，避免因为自己太优秀或者太废柴或者别的什么无关紧要的原因而遭到其他小朋友们不必要的排斥和抵制——结果玩规则没玩好反被规则给玩了。</p><p>美国这个情况吧，2016年我写文章聊过，就好像曹操——徐州屠城是他做的，但是“设使天下无有孤，不知几人称帝几人称王”。</p><p>曹魏军事集团的地缘环境其实蛮恶劣的，表面上看起来很OK，其实哪哪都不爽。但是人家依靠前期种田做经济规模最后攀科技，硬是练就了九层神功，然后在拥立联合国（最早叫国联），挟天子，九合诸侯，一匡天下。</p><p>袁绍觉得自己家大业大四世三公坐拥河北四州之地怎么也能靠拳头碾压曹操，你曹操只是个大司空，而我袁绍是大司马大将军啊。看不起汉献帝，总想着另立中央，还跑去官渡搞什么万箭齐发以为可以威慑到谁。</p><p>反过来看刘备，起点特别低，但是格局特别高。衣带诏统战遗老遗少，桃园结义团结第三世界国家，避开了中原主战场，玩起来金角银边铜肚皮。最后来到汉中定军山指着曹操的鼻子骂：曹阿满名曰汉相实为汉贼，你才是我大汉朝最大的不稳定因素！</p><p>政治这个东西，说白了就是处理各种关系的艺术。上至庙堂用，下到江湖用，小到你在办公室里跟同事都在用。前者珠玉在前，老美上世纪咋玩的大家都知道，类似这种时局你管他们立场啊普世价值啊什么前苏联一家亲啊什么北约华约什么的干嘛，唯一需要做的时期就是关心经济研究生意，两头吃闷声发大财就行了。</p><p>小孩子才做选择，成年人全部都要。</p><blockquote><p>评论：</p><blockquote><p>（置顶评论）<br>以前还有俄罗斯这个挡箭牌，现在兔子直接暴露在敌人的面前。唯有签下新广岛协议才能续命。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈…所以人家持有的是中矿资源，你买的是啥？</p></blockquote><blockquote><p>我也买的矿，西部矿业[抠鼻]</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>看你这格局小的，2月24号那天一定卖了吧</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>卧槽居然还有给你点赞的…算了拉黑不聊了…老乡们还是骨头里面不自信，怂逼太多，吃草长大的。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>知乎上面的“尔朱荣”说现在的形式是一片大好！</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>不是小好不是中好，那是一片大好</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>其实没太看懂，不过感觉历史确实是走到了春秋战国之交</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>很多年前大家就这么认为了，春秋战国，大争之世。这是西方人已经不熟悉的部分，也是中国人最熟悉的部分。</p></blockquote><blockquote><p>看了俄新社发的一篇社论，应该说俄国人的思维和逻辑和内部差别挺大的，但是历史告诉我们，俄国总是旧秩序里最薄弱的一环，而俄国人也练就出了很好的嗅觉。</p></blockquote><blockquote><p>俄国人对于政治精算应该说是不擅长的，政治上比较莽，而且总拿自己做实验</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>两小儿辩日，这日就是那些宏大叙事，咱也不是孔圣，老实的研究研究，选选哪些好资产或者将要变好的资产可以买</p><blockquote><p>望远能知风浪小,凌空始觉海波平[抱拳]道爷格局[强]</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>[抱拳]</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>还是问中矿资源的那位姐妹格局大，一般人到24号那个位置都忍不住落袋为安了。</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>老道的话总是让我有醍醐灌顶之感。</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>[呲牙]</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>Chaos is a ladder.</p></blockquote><blockquote><p>老道您好，中矿现在最少能翻一番嘛？</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>已经翻倍了，是过去时</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>战国还早着呢。春秋百把小国被慢慢兼并到几个大国的时代都还没完全开始。<br>毛子也是够猴急的。</p></blockquote><blockquote><p>那吴和司马懿是？</p><blockquote><p>不过把目前复杂多变的国际关系，简单理解为三国演义还是太过初级阶段</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>之前老道的文章讲到了掠食者是如何获得收益的，其中最重要的是周期波动，只要自己稳得住，就可以在波谷收割。现在其实也是这样的，之前看达利欧的书没看懂，现在才回过味来，他看好阿中，是因为在危机到来时，阿中最有可能稳得住，最有可能获得收割的机会。</p></blockquote><blockquote><p>感谢道长，看您文章越多，越觉得大脑鼓鼓胀胀，谢谢您的教导。</p></blockquote><blockquote><p>天下大乱 形势大好</p></blockquote><blockquote><p>没有危哪来的机，没有那票大V们的喧嚣带动老乡们，哪来的吃肉喝汤，搞钱最实在[捂脸]</p><blockquote><p>昨晚还重温了封面图这部电影，大D全片总是违背权力斗争的关键就是把朋友搞得多多的，敌人搞得少少的这一原则，最后丧命</p></blockquote><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>因为他觉得自己实力大</p></blockquote><blockquote><p>当初用拳头争话事人都没争到，却动动嘴皮就想要，连权力不能分享这个常识都没有，他滴这个脑子</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>中远海能开盘的时候出掉入了中国电建，今天这个跌法还是有点意外的</p></blockquote><blockquote><p>中美现在打个大西瓜，中吃俄罗斯尸体美去敲诈欧洲，大家都有光明的未来</p></blockquote><blockquote><p>都是生意，打赢有打赢的生意，打输有打输的生意，两手准备，全都要。</p></blockquote><blockquote><p>唯一需要做的时期就是关心经济研究生意，两头吃闷声发大财就行了[强]</p></blockquote><blockquote><p>以史鉴今 让我从另一角度解读文言文。我对您真的是服的五体投地[强]爱您[爱心]</p><blockquote><p>观星老道伽利略（作者）<br>最近在搞哪个票？</p></blockquote></blockquote><blockquote><p>股市果然利好了？</p></blockquote><blockquote><p>之前看过一种说法，春秋玩争霸，战国玩灭国🤔</p></blockquote><blockquote><p>道长，最近在看现代货币理论，感觉晦涩<br>感觉比以前的自己有进步，但是每次看到你的新文，就觉得自己好无知啊！<br>去年下半年进圈前买三个一给亏麻了</p></blockquote><blockquote><p>我感觉这次乌克兰战争有点像第一次世界大战的重演，上一次一战中国也没有怎么参与，都是欧洲人在互砍</p></blockquote><blockquote><p>大魏核心袁本初，高贵的名门不需要队友</p></blockquote></blockquote><h4 id="03-04-乌克兰的代价旧秩序的解体"><a class="markdownIt-Anchor" href="#03-04-乌克兰的代价旧秩序的解体"></a> 03-04 乌克兰的代价：旧秩序的解体</h4><p>（付费文章）</p><p>大毛在增兵后已经对二毛中部和东部主要城市完成包围，也对二毛的东线精锐部队形成战略合围态势，二毛在谈判第二轮的态度软化即可侧面证明这种战略合围的形成，之前大家都是猜，毕竟没有亲眼看到，死鸭子还嘴硬。</p><p>现在局面明朗了，于是目前的状态，接下来会发生什么事情，其实也就容易揣摩了。只是最终的走向对全人类可能很悲剧，也可能当前这件事只是通向最终危机的一个过程而已。以下是语音部分：</p><p>（和之前一样，录音由腾讯语音识别后校对形成录音稿）</p><p>今天接着跟大家解析乌克兰的局势。</p><p>一方面看俄罗斯在总攻开始以后这几天的部队的调动。这其中有一些真真假假的情况，但从一些细节上大致还是能够看出来，主力已经投进去了，而且还在从远离乌克兰的其他军区调兵增援。除了已经投入战场的这些，还有预备队，并没有让所有部队一起上。主力压进去了，但其实俄罗斯已经很多年没有组织过这种规模的局部战争，所以他的后勤保障不上。这次的军事行动与在格鲁吉亚和叙利亚的小打小闹是两回事。这是一次要动员20万以上的军队远离他们的基地几百公里完成一些军事计划的军事行动。这类情况是俄罗斯之前组织的各种演习都没有体现过的。用我们国内的战事来说的话，会比较容易理解一些。比如说当年解放战争的淮海战役，那是靠人民群众的小推车硬推出来的后勤。但是这种模式，你走出国门，到朝鲜，到越南，到印度，哪怕只是深入敌境几百公里，也都受不了。哪怕以举国之力来保障前线这么些人，都保障不上。这是很正常的。从这些东西你也能够反推出来，俄罗斯到目前为止到底投入了多少力量。跟第一阶段已经不是一回事了。</p><p>另一方面是通过和谈方面的一些情况反推出来。因为乌克兰本身就是要闹事，主动要来碰瓷儿，就和这个典型的碰瓷一样，往人家车前头一躺，说你把我撞伤了，要我赔钱。结果现在遇上人家车主直接开着车从他身上碾过去了。乌克兰在第一阶段是处于懵逼的状态的，没有做好应付这种级别的军事介入的准备。所以呢，后来就干脆破罐子破摔，耍无赖。我说过，他申请和谈就是左右横跳，就是拖时间。然后闹事，继续争取援助，等着看看北约会不会介入。它其实就是等着这个。所以，美国那边，拜登总统一再表态，北约不会介入。他不是说给别人听的，他就是说给乌克兰人听的。</p><p>至于中国网民，会抓住人家这句话，说乌克兰你就是被人骗了。你要搞清楚啊，在大的战略方面，美国在欺骗所有这些，或者叫利用所有这些，想加入他的经济大循环，想分碗饭吃的这些人，你说他是贪欲也好，说他是对美好生活的向往也好，都行，反正你是人类七情六欲当中不可或缺的一部分。当年其实你说白了，他也是靠这个来诱惑我们的。中日韩那种典型的东亚模式，其实也是给全球的所有你想跟着美国佬混饭吃的人，也上了一课，做了个示范。所以，乌克兰也好，别的国家也好，想通过加入北约，曲线加入欧盟，再曲线加入欧美主导的这个国际大循环，这都无可厚非嘛。这个层面上它不是骗的问题，这就是明目张胆地打明牌。你跟魔鬼做交易，你要想过上好日子，他说，这个东西不是没有条件的，这些条件你看愿不愿意来？在战略上是这种情况。</p><p>战略上就是美国，或者说是欧盟，忽悠了乌克兰。从战术上具体看这件事，不是。美国和欧盟对乌克兰的利用是有局限的，有条件的、有目的的。现在你乌克兰这个演员，不按给你设定好的剧本来演，你要急吼吼地想把事情给闹大。闹大是根据你们本国的利益诉求考虑，那么后边的大哥自然而然要一盆冷水浇醒你：我们不会出动军队直接来干预来救你的。</p><p>其实从当时乌克兰闹分裂，包括后来叙利亚，都已经很有这种代理人战争的意思了。最早的大家比较熟悉的是二战前是吧？交战各方利用西班牙内战，也是以志愿军的形式，像那投放部队，试验新武器啊，新打法，研究新技术。其实乌克兰当时闹分裂到现在就一直处于这种状态，双方在乌东对抗的前线，包括在叙利亚，都在不断地尝试新的东西。那么这一次也不例外。所以说虽然北约说了，我不会直接地军事介入你，但是我也会给你武器援助，哪怕是过时的。我也会给你技术指导，比如派一些雇佣军来帮你。你别看他雇佣军去的人少，那都是当骨干军官来使用的。包括他的谍报人员，五眼联盟这些，根本就没出来过。甚至就有网友就说了，那你乌克兰上空还在飞的这些无人机，到底是你乌克兰自己在操作呢，还是北约的人在替你操作？反正从技术上来讲，俄罗斯军方是追查不出来究竟是谁在操纵的，拿不到证据的。</p><p>所以，这其实已经是一场代理人战争了，只不过代理人战争的对手盘俄罗斯方面是自己亲自下场。为什么自己亲自下场？因为所有的外交努力都失败了，他找不到另外一个代理人来替他干脏活，只能自己下场。所以，有一篇文章写得很好，也是内部分享的，江宁织造那篇，不知道大家看过没？俄罗斯之所以每次都把事搞得这么大，就是我说的那个话题。象棋是越下越少，围棋越下越多。是因为他手头没牌打。而他的民族性又是这样的。又想搞事，又没牌打，那怎么办？不是挥舞能源大棒，就是挥舞这个直接军事入侵的这个大棒。对他来说，就是这个解法。如果这两招还摆不平，那就继续升级。能源的事儿继续搞大。军事的事儿，继续扩大规模。站在俄罗斯那边，就是这样。所以具体到这个和谈上，既然你已经明白了乌克兰方面的态度，那么他们就绝对不肯接受这种形式的和平的，就是你俄罗斯要把乌克兰现政府给搞掉，然后还要以去纳粹化的名义对他进行整体地军事瓦解，甚至再割走它东部的一大部分主要城市。这对乌克兰政府来说是绝对不能接受的。</p><p>那他为什么还愿意暂时停火？我认为，之前一直没有眉目的俄军南北对进，最终在河左岸对乌东地区的整个政府军主力部队形成战略合围，已经完成或者接近完成了，具体的时间节点就是在昨天他们谈判的时候。不然乌克兰方面不会态度软化。说白了，就是乌克兰发现自己除了困守孤城之外，已经没牌可打了，什么牌都没得打了。他确认了俄罗斯的主力已经来了。乌克兰自己说了，他的所有主要城市都已经被包围，所以他在向北约求救，向欧盟求救。</p><p>但是我认为他这个所谓的所有主要城市，是现有交战区的所有主要城市。比如它西南部的现在的唯一的港口敖德萨，虽然现在新闻爆出来说它的海军旗舰被击沉了，但是我认为奥德萨还没有被包围，更没有被攻下。否则我们会看到很多新闻报道。这种事儿没必要隐瞒。另外一个就是接受欧盟援助的西部边境城市利沃夫，作为现在它的后方大本营，有点像中国当年抗战的时候重庆的概念。我认为这也没有被俄罗斯攻下，也没有被包围。否则的话，大家都会大声旗鼓地报道。对乌克兰方面，他也会大张旗鼓报道，说我们情况已经危如累卵了，你北约要动手，赶紧的。对于俄罗斯方面，他也会大张旗鼓地报道，说现在优势在我，已经完全控制和切断了他们的外援通道，敖德萨港口拿下来，利沃夫拿下来，基辅机场早就占领了，围城战正在打。所有外援通道都被切断了，优势在我，更应该报道。既然双方都没有报道，就说明这些所谓的被包围的主要城市不包含西部地区。</p><p>另一方面，其实能坐下来谈也和俄罗斯目前的状况有关。动员部队多了，就超出了他之前的组织能力。所以整体的部队的后勤跟不上，得等待补充。继续拖下去慢慢打围城战的话，他可能会用一到两周的时间补充后勤物资，然后再打那么两三天高烈度的。其他时间就是打骚扰战，放冷枪，冷炮，围住打。这样才能达成他的战略目标。除非他想大量死人，除非他的前线军队能够去承受这种大量损失，比如说死伤个两三万人之类的，否则的话，他就应该这么稳扎稳打地慢慢来。与此同时，对于重点进攻的那些城市，断水断电的操作是基本的。那么已经到这个态势了之后，俄罗斯也无力再进了，后勤跟不上了嘛。也没法再包围切割了，现有的就差不多了。然后就是把已经进入包围圈的这些城市给想办法拿下。</p><p>还有一点我想说的就是，乌克兰在抱怨说你北约的军事援助也进不去，欧盟的各种援助物资也进不去，对吧？你都堆积在波兰边境，或者说是利沃夫那些地方，没人帮忙把它运到前线需要的地方去。乌克兰自己已经自顾不暇，组织不起来了。所以说，我认为和谈态度软化，包括说考虑暂时停火，考虑建立人道主义通道，说是人道主义通道，一方面讲是把他那些愿意还撤出来的老百姓撤一撤，不愿意撤的就留在当地当肉盾了，另一方面，反过来看，这个通道又不是只出不进。那么，俄罗斯你可以网开一面。对于你乌克兰来说，你也可以想点办法，把救援物资补给、军事装备或者人员，尝试再往前线送一送。</p><p>目前对双方来说都打不动了。之前两篇分析我已经讲过，这是一场穷人的战争，穷人对穷人。俄罗斯是真穷。这么大个摊，需要他支撑。家底就这么多。这不是看他存了多少外汇储备和黄金的问题，是你这些东西有没有转化成你可以直接用的战略物资，有没有转化成武器库存的问题。这不是一个一天两天可以完成的工作。如果俄罗斯提前一两年就开始做准备工作，那你这个准备迹象是很难隐藏的，也就不会出现最近一段时间西方对俄罗斯意志的一个误判。你都已经摆明了你要准备这么多军事物资来打这一仗了，那北约和欧盟不会把他刺激成这样。说实话，战斗升级成今天这个样子，是各方都不可接受的。包括现在主要国家都在担心核战争的问题。为什么会误判？是因为你没有做好准备，你就来打了嘛，所以之前大家认为，你就是有限地介入一下乌克兰，再搞几个城市走就差不多了，没想到直接扑人家首都去了，现在还有要合围整个乌克兰的态势。</p><p>当然了，反过来讲，你俄罗斯如果准备好了，从一两年前甚至更早的时间就开始囤积物资，生产军火，那么北约也就不会刺激你了，不刺激你了意味着你这些军火有货没地方使。这就会对你的财政带来很大的负担。为什么你之前把军队缩减成今天这个样子，不就是因为养不起吗？那么好了，你又把军队整多了，那么大家就像过去对付苏联一样对付你了。就不主动跟你打。你找下一个阿富汗去吧。所以这个东西就是这么的一个阴阳的关系。你准备了，人家就不跟你玩了。你没准备，人家觉得你没有准备好来玩，所以人家就敢刺激你，一刺激你真的下场了，大家都尴尬了。俄罗斯是这个态势。</p><p>乌克兰呢，之前给的援助是有限的，那个援助就只够他跟俄罗斯玩边界对抗，绝对不够支撑乌克兰跟俄罗斯这种级别的军队打一场硬碰硬的战争的。那么现在给他的援助感觉上多起来了，但是这个援助又送不上去。可能当年老美去援助蒋委员长抗日的感觉。说不准过程中还被人贪了不少，一大半都被贪掉了，这是很有可能的。所以说双方都很穷，尤其是双方的军队实际作战的人员都很穷。可能目前轻火力带的弹药还够用。再过几天，说不定前线的这些步兵连轻火力弹药都不够用了。这都是完全可能出现的情况。这两个本来就伤痕累累的拳手，也没吃饱饭，噼里啪啦打了一个礼拜，够了，差不多了。</p><p>所以说，按目前这个态势来讲，展望一下未来的话，俄罗斯速胜的计划不断地破灭，不断流产，已经拖入泥潭了。但是我认为俄罗斯的优势还在。他好歹还是不会败。不管顺利不顺利，他好歹还是达到了一部分目的，至少把乌克兰给困住了。那么接下来就拼大家的耐力了。后劲还有没有？你这些乌克兰的热血上头的这些军人，包括部分老百姓，你还有多少抵抗意志呢？可能现在双方PK的是这个。俄罗斯那边也是一样，俄罗斯部队的战斗意志可能也没有那么高。俄罗斯国内也反战。制裁加上去之后，时间一长，我觉得到一个月左右，它的效果就会完全体现出来。俄罗斯国内的老百姓面临着经济不好的局面，如果未来疫情再反弹一下，那心态上可能就完全躺平了。这会不会是一座沉默的火山，准备要爆发什么的，就不好说。所以说没有人敢去冒这个险。</p><p>因此，对于这种全球刷热点的军事行动，他一定要把这个热度给降下来。否则的话，当事人被自己的民粹绑架着，是没有办法做出一个合理的决策的。所有观察家、分析问题的网友，或者觉得分析这个问题对自己的投资很有必要的金融机构、大散户，包括一些小散户（其实我觉得小散户完全没有必要来淌这趟浑水的，但是既然已经大家都趟进去了，既来之则安之），如果你觉得整个事件的走向对你有帮助，你一定要在分析问题、看新闻的时候，建立起一个基本的认知，就是这里边参与事件的双方决策者们，并不是在按照理性人的假设来进行决策。他们都已经被自己的民粹不同程度地绑架了。</p><p>所以说，如果要我做什么未来展望的话，那就看各国能不能给自己的民粹都分别地降降温？不要再煽动老百姓了。在网上也好，在实际生活中也好，不要再搞对立，再搞网络暴力。或者直接一些，停止现实中的肉身暴力。不要再搞过分的针对个人的制裁。比如说俄罗斯那些寡头，已经被制裁得很惨了，不要赶尽杀绝。俄罗斯也不要把所有的和俄罗斯有生意往来的外国投资者的资产都给冻结了。比如说假设我作为一位来自欧洲的个人投资者投资俄罗斯。这个事情你们之间闹成这样，跟我有什么关系呢？但是如果你要做这种针对个人的制裁的话——就是对等制裁嘛，你欧盟制裁我，那我也制裁你——那这个事情只会变得越来越混乱，最后就没人能刹得住车了。决策者们就会扩大战争，升级战争，不排除有核大战。</p><p>我现在想这些问题，你可能会觉得有点疯狂。但你要考虑到这些决策者可能就是疯子。那这就不疯狂了，这是他们的正常表现。为什么他们是疯子呢？因为他们无法做到理性。为什么无法做到理性？他的权力来源可能就和这些民粹的意志有关。而民粹就是乌合之众。他们永远不可能理性看问题的。人数一多，就失去理性了。永远都是这样的。</p><p>我前几年就在说，感觉现在世界特别像第一次世界大战爆发以前。人类其实已经很久没有像样的战争了。所谓像样的战争，就是与你的工业能力，与你的国力，与你的军事动员能力能够匹配的这种战争。你已经从一个100斤级的选手成长成一个1000斤级的选手了。那么你现在如果全力以赴，一拳打出去的话，可能能打塌一堵墙。而100斤级的选手是打不出这个效果的。而一战以前人类进行的战争是100斤级的拳手进行的战争，还没有出现过像第一次世界大战那种级别的，数量级差几个零。因此西方人才把它叫做Great War。</p><p>而那场大战是怎么打起来的？其实也就是人类经济周期到了那个时候，第二次工业革命之后的电气时代的红利已经吃完了，西方的经济制度模式在那种情况下自然而然地从资本主义升级到了帝国主义。说是帝国主义，其实就是用民族主义武装起来的民粹，在后面支撑着一小撮儿上层统治集团，推动的以抢地盘为主的经济竞争形势，而不是大家互相比较效率。围绕自己抢的地盘和自己的母国工业生产基地，还有你控制的市场，形成一个逻辑闭环。在这个逻辑闭环里边，玩内循环。见到这些词是不是很耳熟？这个内循环不一定是你国内跟国内的循环，我说了，可以是你控制的殖民地、产品经销地和工业生产基地之间的内循环。那么你的实力强不强，取决于你控制的势力范围大不大。所以他们开始在全球掀起了一轮瓜分殖民地的狂潮。就是在1880年以后到1900年这段时间，20多年的时间。包括我们大清国也是在那段时间受到了非常大的压力。包括义和团运动为什么会爆发，为什么会有八国联军侵华，都是这么来的。到那个份上，大家就拼了老命地去煽动民粹了。各个国家的统治者，一方面用民粹把阶级矛盾、经济矛盾，转化成民族矛盾，转化成国与国的矛盾，实现祸水东移，减轻自己的统治压力。另一方面，在当时正在改变的各国政治格局下，这些统治者也慢慢明白了民粹的力量有多大。统治者的权力有一部分就来源于民粹。所以说这么弄起来之后，虽然在一战开打前，大家都没有想过规模会这么大，也都做好了五花八门的预案，结果一打起来之后，发现那些预案根本没法执行。为什么？你身后的老百姓不让你停。</p><p>那么现在的情况是不是跟那会儿有点像呢？我觉得是有过之而无不及。虽然现在的人认为那个时候的人很愚昧，认为那个时候的人知道的很少，没有想通什么事儿。但其实今天的人也一样，对吧？因为世界发展了，你要处理的问题总是在不断变化，不断升级的。你的能力也应该升级，才能够搞得懂你现在发生的事儿。如果你的问题升级了，你的能力没升级，那么你和你自己100年前你的祖先比，是进步了，但是世界进步得更快。所以到头来，人一多之后，还是变成乌合之众了，还是一种民粹绑架。</p><p>所以说，现阶段就看各国能不能给民粹浇浇水。看看未来一两个礼拜有没有这种胶水的迹象。如果都没有，那战争态势必然升级。俄罗斯下一步无非就是扔核弹，他还能用什么牌打呢？没牌可打了。美国你要继续升级的话，你就是继续往上加<strong>金融核制裁</strong>。这类威慑大杀器永远只在发射架上才有用。真正打出来之后，伤敌一千，自损八百，没有什么好的效果。这不是解决问题的一个方式，这就还是下象棋的思维。对子嘛：我吃掉你一辆车，你吃掉我一匹马，就这样。其实你没有真正占到好处，没有占到便宜。如果你用这种心态去和人家比，就是我吃掉了一车，好像比我这马要贵一点，好像我就划算了，我就赢了。其实大家都输了。</p><p>包括现在，最典型的就是俄罗斯。如果俄罗斯想把现在的战局升级成核战争，那就会威胁到地球上所有人的安全。这对于我们的影响就这么现实。所以你该囤积一点儿单兵自热食品，屯积点儿野外生存物资。我认为这些都是有必要的。往车里后备箱上一放，也不麻烦，万一哪天用得着呢。</p><p>美国那边的金融核制裁，可能对我们的影响更直接，这不单单是个大概率事件，而是已经正在发生的事件。美国的这种金融核制裁，会瓦解掉他过去打造的金融体系。讲大一点儿，宏观一点，就是我们正在经历<strong>美元霸权的解体</strong>。他的这个解体已经开始了。</p><p>你看今天为什么放消息，说李嘉诚打算出售掉他早年全面撤离大陆的时候，也就是2013年以前，去海外购置的一些资产？李嘉诚当年全面撤离大陆，出去的钱陆陆续续买进了加拿大和英国的资产，最后选来选去，大头还是全都放到英国了，而且买的都是以公用事业为主的资产。这就跟你到中国来买长江电力的股票差不多，买什么大型铁路啊，买上海机场啊这种。他为什么买这些？跟巴菲特买日本商社的逻辑是一样的，就是只要你这个经济体能在世界大乱的漩涡当中独善其身，那么我就能够从你这儿分享红利。这是一种非常保守求稳的策略。为什么选英国？因为从当时的各种条件看，英国是最有可能置身事外的。包括这一次俄乌冲突，英国一直在那儿搞事。为什么？因为这个事情跟他相关的利益不大，他不用担心受到比较大的利益损失。虽然英国的石油公司在俄罗斯也亏了很多钱，但是没有伤筋动骨。相反，俄罗斯当年也正是因为英国老去拱火，所以说这么多年来，俄罗斯重点威胁英国，英国对此也很不爽。就你PK我，我PK你呗。</p><p>李嘉诚选来选去，就只能比烂。要一个排名比较靠前的经济体，它才能够容纳下李嘉诚这种级别的富豪的资产。而且他的位置要很关键，既要能参与其中，又要能置身事外。那就选英国了。那么为什么现在要考虑把英国的资产卖掉？他又跑出来？他又能往哪儿跑？其实从他前两年的迹象来看，我认为他就是要跑回来。2019年之后，他虽然说了很多话，当了两面三刀的阴阳人，但是从2020年疫情以来，他其实是已经准备要重新回到大陆的市场来了。</p><p>李嘉诚这些人可以成为你的风向标。你看他最后会选到哪去。不管他是成功者还是失败者，他毕竟是个庞然大物。他能接收到的信息和资讯，他的分析团队，是比我们能见到的大部分的所谓分析机构，都要强大得多的。看看他会怎么选，可以给我们普通人提供一个参考。</p><p>（录音部分结束）</p><p>今天有读者就“旧秩序崩溃”问题焦虑不安，从前两年的乐观派变成了悲观派。这么回想一下，其实我这几年也写过不少：</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1Wl344bKXEy6kw35XyaGZQ">世界帝国的中年危机</a>    这篇是2018年7月写的</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MGs_Xoi2kXMhVZcwrjhNhQ">中美经济态势的一些杂谈</a>    这篇是2019年12月写的</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hC9nh-h0u0B-tFKWXfmRKg">【科普】我们到底需要多少颗核弹</a>    这篇是2020年5月写的</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/npfJsnqZDlYxXBoRHkGakQ">中美之间会爆发大战吗？</a>    这篇是2020年7月写的</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TnQGyPZ4XQCx_pkTRncZ3A">午夜未至，牛市狂欢</a>    这篇是2020年10月写的</p><p>危机的脚步，旧秩序的崩溃，必然伴随血与火，新秩序的建立则将带来希望。</p><blockquote><p>评论：</p><blockquote><p>“战争被宣布的时候，是在夏日的八月。欧洲几乎是一片狂欢，就像迎来了盛大的节日…在柏林，在巴黎，在莫斯科，青年们走上街头庆祝战争的开幕”</p></blockquote></blockquote><h4 id="03-22-围绕俄乌供应链重构的核心逻辑"><a class="markdownIt-Anchor" href="#03-22-围绕俄乌供应链重构的核心逻辑"></a> 03-22 围绕俄乌供应链重构的核心逻辑</h4><p>（本文是付费圈子内三段语音的文字稿，由<strong>汪洋的大海</strong>校对）</p><p>最近围绕我讲的这个俄罗斯和乌克兰他们主要是以初级产品为主的，这个供应链，全球大重购所展开的一些核心逻辑，我看了很多观点。我觉得有一些想法是挺好的，但是没有把一些常识性的问题继续往下深入一点。当然，更多人是缺乏常识，因为这一类的话题，已经是太多年没人聊过了。最近十年大家聊的多的是科技、芯片、互联网，轻资产这些东西。重资产的，构成我们整个人类现代文明基石的一些重化工业，这些东西已经越来越少有人关心了。这两年我一直在说这个话题。所以说，周末聊了很多房地产相关的，强结构，我们今天就聊能源供应链的强结构。</p><p>第一个我觉得这个大误区是，比如说今天晚上。俄罗斯是宣布要退出这个世贸组织了。然后，有的人就说是其实俄罗斯被制裁也好，怎么也好。石油期货价格涨得很贵，但是实际上石油现货价格没有跟着期货价格走。他们说的现货价格是什么意思？比如说中国可以从俄罗斯进口这些资源，价格很便宜，打折的。印度也可以从俄罗斯进口这些资源，很便宜，八折的。而且对于中国，美国是想制裁，现在还在犹豫，不敢制裁。对于印度。美国人是不敢制裁。两种不敢制裁。对中国是怕把中国惹急了造成进一步的一个秩序的崩塌。对于印度来说的话，因为印度本来站在俄罗斯那边的，如果把中印同时逼反了的话，那相当于整个亚洲大陆，美国的战略支点就没有掉了。现在很明显，<strong>中东已经不跟美国走了</strong>。那么就面临整个亚洲大陆可能会失控，所以美国是投鼠忌器。那另外一方面也是也是希望给俄罗斯留下一些出口，这是我一早就讲的。留下一个<strong>战略的突围的出口</strong>。围三阙一，不能把它都围死了。所以说有人就拿这个做文章，说你期货价格很贵，但是其实这些大买家，中国、印度都是现在石油需求的大卖家。如果他都能够从俄罗斯拿到便宜的油。那么你这个期货贵似乎也没有什么意义。</p><p>但请注意，我从乌克兰事件一开始到现在不断跟大家强调的是，你俄罗斯的油和气，从他的国家战略出发，从多年以来，他是<strong>不太愿意供应给你中国的</strong>。为什么？你会对他进行构成地缘战争的挑战，你强大了之后。因为它的战略重心始终是放在西方，不在远东。你远东崛起了一个很强大的国家，对俄罗斯构成的是一种很大的压力，因为他的远东的力量是很薄弱的。所以对印度也是一样，他愿意印度人一直买他的东西，但是他不愿意印度人变得真正强大。相反，他会比较愿意把他的资源他的粮食，他的天然气，他的石油供应给离他比较近的这个欧洲。他是这么一个盘算，以前大家的分配是这样的。更何况你这些所有的初级资源，看上去很简单。其实初加工之后得到的产品，还挺复杂的。一个石油就分了N种油，N种不同品位的油，对应N种不同品位的下游的需求。而这些下游需求又集中在某些特定的国家和市场。所以其实就构成了我说的大众运输，它就是一个<strong>点对点的一个供应链体系</strong>。一个地区的产出对应着另一个地区的消费。如果打破这种关系，你下游消费它的这个地区，你仓促之间找不到可以替代他的。虽然看着都是油，但其实你用不上。反过来也是一样。那么你这个政治事件，其实强行打破了这种，以前大家玩得好好的，这种很精密复杂的供应链体系。就会带来一个洗盘，一个秩序的重构。经济秩序的重构，从而给大家增添不必要的麻烦，因为之前大家之所以形成那种供应体系，它是奔着最高效率最低成本。</p><p>第二点，我想提示大家的是旧秩序崩溃以后，大家就各自为政了。比如说我们国内，国内<strong>在发改爹的调控下，计划内保障好的那部分，它的大宗商品的价格成本供应出来，比市场上的价格其实要低很多的，比外部环境又要低得多</strong>。</p><p>然后其他国有其他国家特点。你旧秩序崩溃掉了之后大家就呈现出一种，虽然感觉还是活在一个地球村上，但是大家整个的价格水平就都不一样了，而价格是整个经济最重要的东西。然后，而且现在我们看这些能源价格，尤其是乌克兰事件加速了你这个供应链的一个崩溃之后，他其实影响的是什么？是不要忘记了自次贷危机以来，或者你太远的事儿你想不起来，我们讲就近的自疫情以来， <strong>发达国家利用他们的金融优势多印了这么多钱，那其实我都说过很多次了。那就是在用更高的价格，从欠发达地区这么把这些资源强行的搬到他的国家，他的消费市场去为他所用。</strong> 你别觉得，比如说你在俄罗斯，加一车油，感觉很便宜。在美国，在英国加一车油感觉比俄罗斯贵了好几倍。你觉得你俄罗斯人占了便宜吗？人家的票子是印出来的，代表人家国家的主权信用。你俄罗斯你印的卢布，你能买到人家的芯片吗？你要以多高的价格才能买到芯片呢？他这个是这样的，人家是印出来买的，不印白不印，印出来的钱通过财政补贴，补贴给老百姓用，包括美国现在又在提什么石油补贴或燃油补贴，说是现在美国老百姓被煽动的说是我们一定要搞俄罗斯，俄罗斯去入侵乌克兰是不对的。但是你这个因为你制裁俄罗斯，导致你现在很多东西涨价呀。那么政府又说，那我给你发补贴好了，补贴大家，这个事不是因为大家造成的，不是因为我美国政府造成的，而是俄罗斯造成的，他是这么个说法。他归根结底，他还是凭空的变钱出来，然后摆平这些问题。如果，比如说像张嘉璈写那本，这个《通胀螺旋》里面一样，蒋介石政府印了很多钱，他买的那些东西是他国内的，当时中华民国提供的。那么就会出现，恶性的一种通胀螺旋。那么现代新形势之下，从次贷危机以来的问题是，发达国家印了很多钱，他是在全世界范围内采购东西。他就把我们这些欠发达国家拖下水了，你知道吧？就不会像《通胀螺旋》那本书里面说的一样，你在一个封闭的市场里面，你自己印钱自己花，最后就什么问题都解决不了。<strong>而现实生活中，因为是全球化。所以人家印了钱。他们当然会承受很多副作用，但是他印钱没有印给我们花，我们却跟着他一块儿承受了很多副作用。</strong> 这是个大问题。</p><p>在这个问题影响之下，现在乌克兰事件最重要的问题就是，你西欧那部分发达经济体。你现在因为这个供应链被打断了，你的需求该从哪儿去找补？你的供应从何而来。所以说，这不是一个中国印度可以低价买到俄罗斯油的问题。<strong>而是你西欧国家你要以更高的代价，包括美国人你要以一个更高的代价，来购买能源，购买这些初级产品，包括粮食</strong>。当然这些初级产品的提供，就看你从哪去找这个供应了。比如说你美国人说我自己就能提供，然后我还能顺便赚你欧洲兄弟的钱。这没问题。那又比如德国人，上周末跑到中东去谈，希望中东国家能够给他多提一些油和气。那就中东国家赚你这个钱，也没问题。不管你从哪儿去找人，把你这个供应缺口给你填上，都肯定比你直接从俄罗斯买要麻烦得多。因为过去你们形成的这种。通过几十年自然而然形成的这种供应体系，那一定是最优秀最划算。现在你不用他，那你要从别的地方买，那就更不划算。就会造成整个大众价格的往上抬。你欧洲人有钱之后，你才能够往上抬。那比如说你埃及人，现在买不到乌克兰的小麦了。那你从别的地方找，你没钱买，那就不会往上抬。就这么简单一个道理，<strong>有钱的来决定，买得起的来决定这个东西的价格。不是买不起的来决定</strong>。</p><p>刚刚讲到是由你买得起的人，有支付能力的，由你这些金融强国来定价，你的定价权就这么体现的，你来决定这些东西能涨到哪去。而不是由买不起的国家，比如说埃及这种国家来决定，比如说这个小麦，他很缺这个小麦。那么是不是由埃及来决定这个小麦能应该卖到多少钱？不是的，因为你埃及没有购买力。对你埃及来说的话，比如说中东国家，沙特土豪一直帮你补贴你。让你埃及政府有钱去补贴老百姓发了一个所谓的福利面包。这个钱是沙特补贴给你的。即使有这种福利面包，你埃及人依然还在挨饿，只是饿不死。所以说这个东西实际的价格不是由你埃及决定的。比如现在小麦不够用了。那你说埃及出不起这个钱了。那小麦就会降价吗？他不会。是由能出得起钱的人，把这个剩余的小麦买走的人。欧洲国家，它来决定这个小麦能长到哪去。走的是价它不是走的量。所以说对于这小麦的这些出口方来说，你站在宏观的角度看，整个上游小麦的供应商。他也未必能够赚的比以前更多。是因为有一些供应商被拿掉了，比如乌克兰，比如俄罗斯。 <strong>剩下的供应商它能够赚的更多了，但从总量上大家赚的并没有比过去多，因为有一部分需求被涨价给干掉了。</strong> 这是我讲了几年的一个事儿。</p><p>还有一层的意思就是说，当你把过去旧的供应链给打乱了之后。你要搞清楚旧的供应链。它不仅经过了全球化3.0，几十年时间的漫长的时间去形成磨合，成了一套最优秀最划算的一套供应体系，性价比最高的供应体系。而且他还经历了次贷危机以后，全球需求大收缩，先收缩，然后发达国家通过印钱再托起来，然后欠发达国家开始经济不行又降下去。全球宏观总量上来看，一看石油就很明显。石油，处于一种缓慢的收缩状态。我们的供应链又经历了收缩的考验，消费需求收缩的考验。所以，这个供应链为什么会有血管硬化理论，就是告诉你说他已经处于非常严重的紧平衡状态了。严重到了你苏伊士运河堵个船，就会对全球海运价格造成这么大的影响。你堵船还没堵几天，就造成了这么大的影响，他的后遗症非常严重。连锁反应很多。为什么？不是说苏伊士运河多重要，而是整个供应链就这么脆弱了，就在次贷危机以后，被折磨得这么脆弱了。</p><p>所以说，你一旦考虑到现在出现俄乌之间这么大的事情。大家现在，欧盟尤其是，他还在捏着鼻子，不肯真的断绝跟俄罗斯的商贸往来。但是这个东西势头已经开始了。供应链重构，这个趋势已经无可挽回了。当俄罗斯在短时间内没有摆平乌克兰以后。那么这个<strong>供应链重构的趋势就无可挽回了</strong>。大家装都装不下去了。那战争刚开始的时候，前几天大家还在装，现在装不下去了。这儿装我主要指的是欧盟在装，俄罗斯也在装，我们也在装，现在大家装不下去了。这个供应链重构已经开始了。那么你的供应链，本来这些运力都处于紧平衡状态。你可能说是去年表现的最明显的是集装箱运输，油运和干散货运输不严重。但是2020年疫情刚爆发以后，二季度的时候，2020年二季度的时候，那会儿是油运表现的最明显。你集装箱运输又显得运力过剩。他都是<strong>风水轮流转</strong>的。接着转下去，你初级产品就是干散货船在运，就是油运在运。你本来就紧平衡的一种状态，你欧洲一旦从别的地方找到有货源，开始代偿俄罗斯的货的时候。那么你会又陷入运力不足的尴尬，包括美国人也陷入运力不足的尴尬。你就算解决了运力的问题，你的港口基础设施建设也跟不上。你跟不上就会迫使你，把干散货船，把油船当做临时的海上仓库来用。又会进一步造成运力的短缺。如果是穷国就罢了。问题是西欧人很有钱，所以他一定会造成一种<strong>价格的暴涨。这是毋庸置疑的一个事实。</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文由观星老道伽利略关于2022年2月乌克兰事件系列文章整理而成。其中包括了9篇免费文章、3篇付费文章和8段付费圈子语音。因本人囊中羞涩，本文并未包括石油英雄谱3篇付费文章，但估计那3篇以股票讲解为主，不太影响对于乌克兰局势的理解。本文不作商业用途，仅供朋友间交流。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
    <category term="观星老道伽利略" scheme="http://example.com/tags/%E8%A7%82%E6%98%9F%E8%80%81%E9%81%93%E4%BC%BD%E5%88%A9%E7%95%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>站在房东的立场：如何看待2022年楼市未来可能出现的几种博弈情况</title>
    <link href="http://example.com/2022/02/23/fangdong/"/>
    <id>http://example.com/2022/02/23/fangdong/</id>
    <published>2022-02-23T13:20:49.000Z</published>
    <updated>2022-02-23T14:01:49.361Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="前言"><a class="markdownIt-Anchor" href="#前言"></a> 前言</h4><p>本篇讨论的对象是房东，也就是持有房产数量大于2套的家庭，尤其是那些持有房产总价值大于1000万的家庭。不属于这个范畴的读者看看就行，不必把自己强行代入。</p><p>根据血管硬化原理，我提出了两个要命的问题：</p><ol><li>强监管下的房地产开发商把判断市场的工作完全扔给监管部门掌握，导致供给端失去弹性</li><li>市场多年来给不懂经济的购房者留下“只涨不跌”的房地产信仰，导致需求端虽然有韧性却不可控不可靠</li></ol><p>围绕这两个问题，便有了本文。</p><h4 id="概念性介绍"><a class="markdownIt-Anchor" href="#概念性介绍"></a> 概念性介绍</h4><p>今天这篇语音呢，我尽量录得简短精炼一些，这样大家听起来也不会那么痛苦。有什么问题的话，大家可以具体留言问我，我都会简单的给予一个解释和答复。</p><p>首先是一个概念性的介绍，就是对于一些可能不太熟悉房地产市场的人，我必须要跟你交代的一些东西。你或许有很多套房子，但是对一些基本概念可能还没搞清楚。这儿指的“没房卖”，不是指新房和挂牌卖的二手房，不是说总市场供应商没房卖，而是指待售新房，就是一手房，它的规模严重偏低的一些情况。作为大量交易过房地产的同学们，你们想必会知道一点，就是我们在各种网络平台或者线下实体店上能够看到很多二手房。你去查数据的话会发现，许多城市，尤其是热点城市，是有非常非常多的所谓二手房在那儿挂着卖。但是它有几个特点。</p><p>第一个特点，很多房东的这个房产是处于出租的状态。他只是挂出来探探价。他并没有很强的意愿要真的把这套房子给卖掉，不论你出价多少。</p><p>第二个特点是，他挂了这个价，也只是跟随市场价，甚至虚高一点儿地标一个在这儿，不代表你去买的时候真的能以这个价格成功地从他手里面买到房子。它的心理预期波动是非常大的。比如说，市场好的时候，挂价300万的一套房子，你可能出价350万，人家都不卖给你，就不卖了，怎么都不卖；但当市场不好的时候，同样挂价300万的房子，你能砍到250万成交。这是很正常的。这在豪宅市场尤为夸张。就是在高端房里，一千万两千万往上走的那种房产，这种情况尤为夸张。与之相反的是，中低端的房子，如果他愿意挂出来，你只要按出价让房主满意了，他都还是愿意卖给你的。这些特点带来一个什么情况？就是说，这部分二手房源虽然看起来挂牌的规模量很大，但它是波动巨大的，基本上不能为市场提供一个长期有效的供应。虽然在头部城市、一线城市，二手房交易早已经占据了整个楼市交易的主体，大部分的楼市交易都是在二手房市场完成的，而不是一手房市场。但是你不论看一线城市还是二线城市（尤其是二线城市），二手房撑不起来市场的主体供应。所以说。你从全国来看，你的市场的主体供应就是一手房，就是新房。这是一个概念，就是“没房卖”指的就是新房没房卖，而不是指的二手房没房卖。而且二手房不管有房卖没房卖，都撑不起市场的主体供应。在一线城市买房的人，会有大量的实践的经验来去品味这个特点。如果你在一线和二线三线都交易一个房产的话，你会很容易地对比出来这个概念有什么意义。</p><h4 id="知识体系回顾"><a class="markdownIt-Anchor" href="#知识体系回顾"></a> 知识体系回顾</h4><p>接下来正式讲一讲。第一个要点是知识体系回顾。复杂的我不说了，可以参考我以前的老文章。首先回顾一下历史。2019年陆家嘴讲话以后，正式开始了对房地产的管控。以前的管控都是虚的，各地出各地的政策，中央出一些原则性的政策。你具体执行与否也没人管你。一切政策几乎影响不到开发商，只能够损害购房者的利益，尤其是被误伤的刚需。开发商那头没有得到有效管控。你出一个监管政策，它们很快就能够通过金融市场把它绕开了。直到陆家嘴讲话以后，我们开始在金融政策上，把开发商过去占据的、占中国整个融资市场非常庞大的比例的金融资源，给逐步收紧，不给它们这个金融资源。这时候开发商才开始真的着急了。这也就是我们做股票市场的人，我反复讲的，从2019年年底开始的，逐步你可以做这个所谓<strong>房地产竣工链条</strong>。做多竣工链条逻辑哪儿来的？就是开发商手里面存着大量的土地，但这些土地不能马上转化成可售房源。它连期房都不是，连售楼处都没办法马上搭起来。这些土地储备占开发商整个资产负债表里面资产端的大部分。就是这些想卖却暂时连期房都没法卖的土地。开发商们被迫在2019年陆家嘴讲话以后，尽可能地加快自己资金周转和项目周转的速度，乃至于后来出了一些安全事故，大家有印象吗？典型的是碧桂园，全国整改六个月。为什么它们要加快自己的进度啊？因为金融系统开始真正地对它们收紧了。它们面临自己资金出现周转困难的情况时，无法再向金融市场借“高利贷”来补血了。所以它们只能赶紧把自己手头的货出一部分，来平衡金融监管的收紧。这就形成了房地产竣工链条。然后你会发现，整个房地产行业，虽然购买的土地开始逐渐变少了，但是提供给市场的房源变多了，完工的速度也变快了，为什么？就这么来的。</p><p>但是随着2020年以后宏观形势的变化以及金融对它们的供给的进一步收紧，导致一些小房企——甚至一些比较偏后排的上市房企——的风险开始逐渐暴露。也就是说，它们虽然知道形势变了，它们自己也想加快速度出货，但它因为各种原因出不了了，导致它们首先退出市场，结果开始形成一些烂尾项目。这种现象的扩散是在2021年恒大开始刷头条以后。就连恒大那种超大型房企，也出现这种问题了。你知道所有的这些房企，但凡有局部性的或者全国性的项目处于停工状态，会意味着什么？意味着它从这个市场供应里面的退出，意味着这些房企向市场的供应开始断崖式下跌。</p><p>那么市场会发生什么新的情况呢？现在新情况来了。就是从陆家嘴讲话到这个“没房卖”现象的形成——这也是房地产市场上游的供应端与政策调控之间的连锁反应互相作用——之后，供应端失去了弹性。监管不严的时候，开发商就拼命买地，也不管风险了，拼命买。为什么？一旦监管严了，你就买不到了，对吧？这种现象导致你把判断风险的问题直接扔给了监管，监管认为风险大了，那就加强监管，那我就自然不买了。监管认为现在风险小了，就放松一下监管。过去十几年都这么玩的。然后我就拼命买地。这导致开发商自己没有判断能力，导致它们的供应是僵化的，没有办法和下游的需求匹配起来。毕竟监管层没有办法直接面对购房者，听不到前线的情况，而开发商是直面购房者的。开发商养着这么多的团队，监管才养了几个人？监管的这些工作人员有条件去直接去倾听每一位购房者的声音吗？没办法的。所以它必然会导致现在供应端的一个血管硬化的情况，然后就导致了之前没房卖的现象。这是第一个要点。</p><h4 id="情况介绍"><a class="markdownIt-Anchor" href="#情况介绍"></a> 情况介绍</h4><p>第二个要点就是2022年主要开发商违约和停工的情况介绍。后来我想了想，这可能稍微有点敏感，所以说呢，我把这个要点给改改，文字部分我就都给删掉了，就不去讲它。简单讲一下的话，就是整个恒大事件暴露之后（恒大现在是规模最大的，其他的也不是没有），以恒大为单位去估算的话，现在整个市场加起来差不多有2.5个恒大的停工规模。恒大停工规模过去我跟大家介绍过，然后你再算算他们占据的体量。也就是说，“没房卖”的现象逐渐形成，叠加上这些“黑天鹅”意外事件造成的供应的下滑，导致账面上已经比较少的“没房卖”的现象（但实际情况就是房给不出来：要不就交不了房，要不就没法签合同等等，总之用各种原因阻碍购房者去买它，把它从货架上拿下来），从总量上的影响的话，是大于10%的。这是一个很恐怖的数据。这是第二点。</p><h4 id="四种情况推演"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四种情况推演"></a> 四种情况推演</h4><p>第三点是重点讲的——我分了四种情况，我未来可能还会补充——就是几种博弈局面对房产持有人造成的影响分析。</p><p>首先是情况一，就是“没房卖”在2022年持续12个月左右。我认为这是个大概率事件。就是2022年，至少在这一年里边，我们都会伴随这种现象。这是大概率事件。然后，在这个过程当中，突然变得有人买了。在全国来说，全国范围内都突然有人买了。这不大可能——就是购房者持现观望迟疑的状态改变了，大家那种对房地产的只涨不跌的信仰又回来了，全方面都回来了，大家都来买了——在全国范围看，不大可能。但是，局部人口流入城市的可能性非常大。而一旦出现这种情况，就意味着短期内——你别看新闻怎么报的，至少大家实际上感受到的市场交易就是——房价会突然暴涨。它的暴涨幅度应该跟之前几轮那种暴涨幅度差不多，就几个月能翻倍那种。这就必然导致监管再度严控这些热点城市。当然，也可能监管层预判了你的预判。就是我说的这些情况，监管层是都是都是知道的。他预判了你的预判。之后，这些城市，就只是象征性地出台一些托市政策，但并不会有实质性的让利政策，不会让购房者感受到跟前面几年每一轮出现问题的时候挤出来的优惠幅度那么大的利好。他就是为了尽可能避免这种暴涨。把它做成一个缓涨，或者说缓缓的反弹。有的城市跌下去了，就缓缓反弹。有的城市还没跌下去，还处于比较好的状态，比如北京，那就是缓缓地长。成交量也不会显著放大。这么玩，就是监管预判了你的预判。如果哪个环节操作得不是那么完美，就是暴涨。这是情况一。在这种情况下，你该怎么做不用我讲了。</p><p>情况二，“没房卖”持续超过12个月，同时没人买也持续超过12个月。我认为这是一种小概率事件。这个东西呢，现在这种吓人的话也不准说，那我只能说它意味着经济着硬着陆，债务的全面连锁反映。多的我也不讲了。对我们房东意味着什么呢？意味着你这些房子，不管你过去是屯还是出租的，你会发现你要出租都会很困难，因为经济已经硬着陆了。虽然是小概率事件，但是如果今年一年都是这个现象并一直持续下去的话，到了明年，你就要做这种最坏的打算了。你该怎么做，自己心里去盘算。</p><p>情况三，“没房卖”持续不到12个月，而没人买持续12个月以上。假设监管判断情况比较严重，那么他年内可能会把预售制度再次大调整，可能是大放松。同时，银行可能全面支持地产商的流动性。还可能出台一些窗口指导，指导地产商以最大可能防风险为主。然后，不管以什么动作、什么代价，可能是央企出面或者别的，让这些土地储备以最快速度转化为可售房源。同时以开发商的成本价，甚至亏本价（小概率的事件），来大量售卖。甚至不排除直接卖给地方政府，比如说以保障房的形式或者廉租房、福利房的性质卖给政府。如果没人买持续了12个月以上，意味着购买意愿还是不强，那么同样意味着你的房子不仅挂牌卖出去很难，你连出租都很难。因为你出现了买盘的竞争者，明白吗？你的客源被人家抢走了。我认为这同样是小概率事件。但是它的这种小概率比情况二要稍微大一点。</p><p>情况四，“没房卖”持续12个月左右，没人买持续12个月以上。这种情况我同样认为比较有可能，但是这种可能性，比情况一的可能性要稍微小一点儿。当然啦，也是差不多的一个量级了，我认为都是很有可能的。情况四的这个现象翻译成人话，就是意味着——因为“没房卖”持续12个月左右是大概率事件，没人买持续12个月以上是小概率事情，但它一旦发生了，就意味着——房地产信仰的彻底破灭，或者刚需人群的购买力彻底萎缩。这种情况会在未来出现，介于情况二和情况三的一个推演结果，就是它的麻烦程度是介于情况二和情况三之间的。但是好消息是，因为它是情况四这种特点，会导致楼市在2022年，可能还会出现最后的一次卖出机会，或者说卖点，不叫卖出机会，一个好卖点。一旦出现了这种情况，年内就会出现一个好卖点。当然，超核心地段的房产例外。这种情况比情况二要好的原因就是超核心地段，我认为依然能够无所谓，能够置身事外。</p><p>以上就是我全部的分析了，也包含了部分的趋势推演。剩下具体的内容，大家听不懂的，看不懂的，关心的跟这个问题相关的关心的，你可以问（想问的自己去道长那边付费问）。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文由观星老道伽利略付费语音整理而成。除前言部分，其余均为稍经润色的老道原话。本文不作商业用途，仅供朋友间交流。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
    <category term="观星老道伽利略" scheme="http://example.com/tags/%E8%A7%82%E6%98%9F%E8%80%81%E9%81%93%E4%BC%BD%E5%88%A9%E7%95%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>烟台行</title>
    <link href="http://example.com/2021/07/25/yan-tai-ccfai/"/>
    <id>http://example.com/2021/07/25/yan-tai-ccfai/</id>
    <published>2021-07-25T06:12:03.000Z</published>
    <updated>2021-07-25T08:31:57.158Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>烟台行的开端，便有一丝逃荒的滑稽意味。</p><p>八点刚出南站，九点多的时候就得凭着核酸报告出来了，还就是那个压线出逃。下午两点到了烟台，被堵在了火车站。之后就是烈日下的等待，没想到随身带的雨伞会在烈日下派上用场。一个多小时之后才被莱山区接走做核酸。莱山区的核酸做好已是五点多，之后是组委会的核酸检测。其实总的来说烟台这边应急还是可以的。毕竟事情紧急，也不能有太多要求。但确实是有些累。</p><h4 id="一些报告"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一些报告"></a> 一些报告</h4><p>仔细研究了一下所有的报告，有意思的报告实在是不多，最后只听了第一天下午和第二天下午的部分报告。具体的收获大概写写吧~</p><p>22号下午听的是聚类分析论坛。有意思的是，总共四个讲座，三个都和聚类关系不大。</p><p>第一个报告是深圳大学黄哲学老师的《大数据近似计算》，我自己对分布式计算之类的东西完全不懂，因而也就听不太懂，纯粹图一乐。</p><p>第二位报告者是自动化所的张兆翔老师。张老师确实挺有意思，一上来就说收到组委会的邀请函才第一次知道自己在聚类分析领域也有杰出成就。张老师是搞图像识别的。他的报告题目是《基于谱特征变换的特征聚合——从聚类的视角》。对他们这个领域来说，聚类的思想确实也是适用的。图像分割当然也需要减小类内差别，增大类间差别。张老师提到的有一点我觉得挺有启发性的。他说，传统机器学习和深度学习看起来比较割裂，其实很多深度学习框架是有传统机器学习的影子的。相当多的传统机器学习框架涉及到一个迭代的过程，在转化为深度学习框架时，就会将原有的一次迭代转化为深度神经网络中的一层。当然啦，张老师也提到，这并不是唯一的一种转换方法，但这种说法确实是给我一种眼前一亮的感觉。之后，张老师就提到了谱聚类的两种视角。我自己一直是用图割视角来理解的，张老师的随机游走视角确实给了我一个全新的角度。之后的从谱聚类中得到启发提出的自注意力模型确实也很有意思。</p><p>第三位报告者是南信大的刘光灿老师，他的报告题目是《低秩学习2.0》。其实光是这个题目就让我有些开眼。之后他的一些介绍让我第一次意识到降低输入信息的秩能有如此大的妙用。例如对图像样本的低秩学习可以将图像上的人脸、文字等改变为正确的旋转方向，甚至将歪斜着拍摄的文字图像修正为正着拍摄的。这个确实是用处很大，例如在手机端的文字扫描功能或许就可以使用这一方法进行自动的矫正。只是不知道这一功能的准确率如何，等回去有空了需要把文章找出来研究一下。之后刘老师提到了一些卷积方面的发现。可惜我因为某些原因听到信号与系统就犯恶心。这种情绪可能需要个把月没有过多干涉的科研生活才能扭转。</p><p>第四位报告者是电子科大的康昭老师。这是唯一和聚类有关的，可惜我实在听不太下去了，康昭老师的语速也比较快，整个报告就没怎么听。</p><p>23号下午听的是青年学者专题论坛。整个论坛没有听完，我听了三个报告。</p><p>第一个报告是北大的王奕森老师，讲的是他们组在对抗学习方面的一些工作。因为我在组里参加的第一工作就是和对抗学习相关的，我对这个领域略有一些了解，因而基本能听得懂。对抗学习的基本优化目标都是一致的，就是在限定条件内最大化攻击效果的样本的基础上训练出一个好的分类模型。写成公式就是下面这样：</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/8.jpg" alt></p><p>所以这个优化就涉及两个方面，一个是内部的最大，另一个是外部的最小。针对内部的最大化，王老师他们在ICML 2019的一篇文章上提出了一种名为FOSC的性能度量。并且他们从数学上证明了，对内部的FOSC优化得越好，外部学到的模型就可以越好。并且，依靠FOSC，他们重新审视了一些常用的攻击方法，并做出了一些改进，在训练模型的过程中综合使用了PGD和FGSM方法，提高了训练出来模型的鲁棒性。之后他还提到了一些从将模型可视化角度来验证他们的方法的鲁棒性的实验。总的来说，王老师的报告还是让我学到了不少东西的。</p><p>听完王老师的报告，去了趟楼下的周志华老师新书签售会。周老师的签售会和王老师的报告是同时开始的，我去的时候刚好快要结束。我也是运气不错，赶上了最后一个~</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/3.jpg" alt="与师爷面对面"></p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/4.jpg" alt="光明正大地炫耀"></p><p>回来以后几个报告都没学到啥东西，最后一天也没听啥报告了，所以总共也就听了这么些报告。</p><h4 id="玩~"><a class="markdownIt-Anchor" href="#玩~"></a> 玩~</h4><p>第一天一通折腾，晚上七点多的时候才到了宾馆。早上六点多在学校吃的早餐，中午只吃了一个小面包，确实也是饿极了，宾馆的晚饭吃了两大盘之后，肚子还有空地方能塞得下夜宵。</p><p>吃夜宵的饭馆叫小红鲸。说是夜宵，实际上晚饭后一个小时不到就开始吃了。烟台究竟是海边，海鲜确实是新鲜又便宜。小红鲸这店确实不错，海肠捞饭确实好吃。</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/1.jpg" alt="这就是沿海城市饭店么？酸了酸了"></p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/2.jpg" alt="嘿嘿嘿，一桌饿鬼，吃完晚饭还能吃得下这么多"></p><p>会议在南山博览中心举办的，负一楼就有不少娱乐的地方。23号下午玩了把卡丁车。第一圈不太会开，不过上手很快。开车确实挺好玩，大四如果能闲下来还是得学一学。</p><p>23号24号两天在射箭俱乐部待了不少时间。射箭挺有意思的，感觉和手枪打靶更有特色，有相似之处，也有各自独有的乐趣。</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/5.jpg" alt="1个10环，4个9环，还有一堆7环8环，是不是水平还可以？"></p><p>23号晚上，晚宴结束之后，大家窝在辰辰师兄房间里玩。看着东京奥运开墓式，一群人喝起了从晚宴现场带回来的酒。两瓶红酒一瓶白酒，都是一百多的酒。虽然不贵，但从桌上拿回来就感觉捡了个大便宜。之后一群赌鬼开始打德扑。一晚上玩下来似乎挣了点钱~</p><p>24号晚上去KTV。黄老师唱歌的音色和音量和平常简直是两个人。</p><p><img src="/2021/07/25/yan-tai-ccfai/7.jpg" alt="捕获帅哥一枚~"></p><p>大概就这些了。去烟台没带防晒霜，一直不敢去海边，算是留了个遗憾。有空考虑再来玩一趟。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">大概记一下去烟台参加CCFAI的流水账~</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>七月二十五日记梦</title>
    <link href="http://example.com/2021/07/25/dream-7-25/"/>
    <id>http://example.com/2021/07/25/dream-7-25/</id>
    <published>2021-07-25T05:21:11.000Z</published>
    <updated>2021-07-25T06:03:44.425Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时隔不知道多久，又一次在梦中见到了徐子焓。</p><p>梦境很凌乱，很多种不同的情绪混杂在一起，有近些日子的，也有两年前甚至更久远的。因而，即使是刚睡醒的我，也没能完全理顺整段梦的顺序。但与以往不同，因为梦境中他的出现，我觉得有必要记录一下。</p><p>记不得梦境开始于何处，依稀只记得我戏谑地把很多椅子排成一列，捆在一起，活像一条毛毛虫。之后是一场莫名其妙的答辩，我似乎有两个队友，评委有谁我也记不真切了，只记得有一位孙姓灰白头发的副院长对我们的“蜂群椅子”大为赞赏。答辩排队时，我回头看到了张志强讥讽的笑。对这一段我不做评价。我能管住自己写东西喷人的手，我可憋不住自己充满讽刺意味的梦。老实说，张老师那种讥讽的笑用在这个场合是真的合适。</p><p>之后的梦境场景便变了。我回到了高三的教室里。当然啦，那间教室并不是高三的教室，教室里座位的排布也与高三时迥乎不同，但梦境中的我确信那是高三。梦境中，我的座位在第二排的靠窗位置，身旁是徐子焓空着的位置，身前是韩神和汪队。梦境中，徐子焓生了什么病，直到高考前一天才回来。别的都和往常一样，只是他的头发长了很多。梦中的设定似乎是他生病期间不能剪头发。梦中的我的情绪也有些记不真切了，似乎有对他能回来的惊喜，也有对他考试的担忧。但我清楚地记得，我安慰他说：“身体健康便是最好的。”那时的我，完全没有上一次梦见他时的伤心和难过。上一次的梦境中，我清楚地知道他已然离开了我们；但在今早的梦中，我却默认了他仍在我们身边这一虚假的前提。</p><p>之后的我开始思考自己的未来。我当时安慰自己，高考没考好还可以复读。复读的强度肯定比附中的高三大不少。我的语文和数学也能有更加系统地刷题训练。当时的我已经在逐渐醒来了。我恍惚间觉得有哪里不对，但也发现不了，只觉得自己想得没什么问题。但我突然想不起来我在哪一年级了。高二？高三？我在什么学校？</p><p>这时我突然意识到我已经大二了，蜷缩在将军路的一只蝼蚁罢了。</p><p>梦，便这样结束了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">记录清晨一段凌乱的梦</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大二下总(tu)结(cao)</title>
    <link href="http://example.com/2021/07/21/da-er-xia-conclusion/"/>
    <id>http://example.com/2021/07/21/da-er-xia-conclusion/</id>
    <published>2021-07-20T23:44:05.000Z</published>
    <updated>2021-07-21T01:01:33.788Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大二下终于结束了。</p><p>虽然我考试周咬牙切齿地盘算着考完就写一篇文章把这个学期的不如意从头到尾喷一遍，刚考完试的时候我却没有动笔。当然啦，诚实地说，主要原因是看到班上同学失手把喷老师的话发到老师在的群里下场极其惨，心中有些后怕。但也有部分原因是真的有些乏了。</p><p>这个学期真的累到不可接受么？倒也不是。我这个人反正就这样子，实际能承受的无关工作量实在有限。对于我不那么感兴趣的东西，我要么需要花很长的时间做心理建设，从理性上论证喜欢这个东西对我有大用处，使我慢慢地有意识地喜欢上这些工作；要么就是战略性放弃几门课，用这几门课的上课时间来休息。和高中不一样的是，大学的课一学期就结束了，我做心理建设是明显并不划算的事情，所以很自然地我就选择了后一种。大二上用来休息的是电路，大二下么，主要是微机。其实离散课也差不多用来休息了，不过那是课程难度的问题，就和我算法课从来没听过但不算战略性放弃一样。</p><p>所以，总的来说，我这学期的负担其实远比看起来的轻。这学期总共就没几门专业课，我有两门半课上课都不怎么听，怎么说也不能算平时负担重。</p><p>可我为什么就这么累呢？</p><p>我曾经这么形容过我的这个学期：学院让我们跑马拉松。跑之前让我们跑的时候背一个空筐子，却不告诉我们为什么要背。在我们跑的时候，过一阵子就往筐子里扔一块大石头。于是我们的整段行程都在随时要增加负担的警惕和害怕中度过。</p><p>记不得谁曾经说过的了：世界上最可怕的就是未知。记不得在哪里还看过，关塔那摩监狱最严酷的刑罚之一就是不允许睡觉。我们在清明节前突然接到工训的通知，然后我们四月的所有周末就没有了。一方面是没有休息的疲倦与困顿，另一方面是对学院突然给我们增负的警惕。两面夹击之下，就自然而然地感受到了这种看起来不累实际上很疲倦的痛苦。</p><p>多的我也不吐槽了，老熟人经常引用的那句伟人写的诗怎么说来着的？“牢骚太盛防肠断”。反正这个疲惫且几乎没有意义的学期也过去了，我没有挂科，不需要补考啥的，因而这个学期的所有课程就算是翻篇了。翻篇了也就不必多想了，反正再怎么想也改变不了绩点。</p><p>暑假好好科研吧，希望能搞出点东西。</p><p>就写这么多吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">高铁上随手写的一些，乱就乱吧，无所谓了，反正写完自己开心就好</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《十二怒汉》影评</title>
    <link href="http://example.com/2021/04/22/shi-er-nu-han/"/>
    <id>http://example.com/2021/04/22/shi-er-nu-han/</id>
    <published>2021-04-22T11:07:27.000Z</published>
    <updated>2021-07-21T00:41:58.671Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>又名：拉上隔壁寝帅哥的寝室夜聊聊天记录</strong></p><p><strong>讨论时间：</strong>2021年5月5日晚饭后<br> <strong>地点：</strong>怡园1805-02小寝<br> <strong>内容：</strong>讨论电影《十二怒汉》<br> <strong>主持人兼记录员：</strong>灰瞳<br> <strong>主要参与者：</strong>∫、Neo、自律男孩、樛木<br> <strong>讨论内容：</strong>电影内容与内涵</p><p>灰瞳：那么我们的讨论现在开始。先由我大致梳理一下影片中的十二位怒汉。1号是高中橄榄球队教练助理，也是这次陪审的主持人，负责维持会议秩序、与法庭联系取证物线路图等工作。2号是个上班族。由于参加陪审使他能够从乏味的工作中抽身，他感到很兴奋。由于体格瘦小，他常被蛮横的3号蔑视。3号是一位白手起家到拥有37个员工的传呼机公司老板。</p><p>自律男孩：有这回事儿？我就记得这家伙一直拽着张臭脸，都不记得有这事儿了。</p><p>灰瞳：确实是这样的，不过这一部分在后面表现不多。3号由于自己的儿子叛逆而迁怒于本案的犯罪嫌疑人，痛恨被告席上受到杀父指控的贫民窟男孩。他也是顽固坚持有罪的最后三人组之一。4号是个股票分析从业人员，理性派，顽固坚持有罪的最后三人组之一。</p><p>∫：其实他的理性有几分自以为是的意思在里面，只是他自己认为的理性和客观。他一直都是一副高高在上的样子。</p><p>灰瞳：这么说也没错，不过在最后坚持有罪的三人组里面他算是最理性的了。5号是个表情阴郁的男人，主动说出自己也是贫民窟出身。在第二次无记名投票时，投有罪，却因为出身被3号蛮横地逼问。在后来讨论折叠刀的使用方法问题上，他提出了关键性的质疑，为情节的推动做出了很大的贡献。6号油漆工，理性思维能力不是很强，但有很强的道德感。和2号一样，他也觉得来当陪审员要比本职工作有趣。</p><p>樛木：厕所里跟8号搭话说“你如果说服我们大家，而男孩真的杀了他爸，那咋办?”的那个人是他吧？</p><p>灰瞳：没错，就是他。7号呢，是个推销员，一心想去看球，是个需求简单的人。陪审室的电扇罢工了，7号尤为烦躁，急于投票后看球。等倾盆大雨之后，觉得球赛可能会延期，陪审不会耽误他看球，而且又有电扇吹了，便不再闹腾快点投票结案。</p><p>Neo：我记得这家伙从头到尾就没动脑子想过案件，满脑子都是看球。</p><p>灰瞳：是这样的。8号大家都很熟悉，建筑师，第一次投票时，面对11个有罪票唯一起身投反对票的人。9号，是那位起到关键作用的老人家。当8号取出他购买的与凶器一模一样的折刀，提议除了自己外，其余11人进行第二次不记名投票时，唯一一个投无罪票的人。同样，面对凶神恶煞的3号10号，是老人主动站出来承认声援8号。他的生活经验丰富，案件的几个关键证词因老人强大的观察力开始了逆转。10号是个修车行老板，对贫民窟偏见甚至仇视，顽固派三人组之一，最后独自喋喋不休咒骂贫民窟都是垃圾。因没有人搭理他，转而沉默，改投无罪票。11号是个移民钟表匠，相信大家对他的口音有一点印象。</p><p>∫：是的，口音蛮重的，我还记得他几次用带口音的英语说“我们美国有这样的民主制度如何如何伟大”。</p><p>灰瞳：确实，这应该算是很典型的移民思维。至于12号，大家应该都有印象，是个游离世外的广告策划人，抓住机会跟其他人兜售自己。墙头草，有罪与无罪之间改来改去，却似并不在意自己的票投给了谁。</p><p>Neo：纸上下棋的那个？</p><p>灰瞳：就是他。以上就是这十二个人的简介，我帮大家又回顾了一遍。下面大家先说说自己想说的。我还准备了一些问题，我也没有答案，等大家都说完了我再把没有讨论到的抖出来大家讨论讨论。先从Neo开始吧。</p><p>Neo：那我就随便说说了。我想咱们还是从浅一点的开始说起吧，就是叙事结构这些。《十二怒汉》算一部很少见的基本完全服从于舞台剧三一律的电影。三一律就是说，只允许有一个的故事线索，发生的时间不能超过一天，且必须只有一个地点。《十二怒汉》完全符合条件，故事主体被局限在了小小的陪审员讨论室中。同时，故事的推进完全只依赖对话。这是一种极大的冒险。作为一位电影导演，这相当于自缚双手。但在导演西德尼·吕美特对叙事节奏的精心把控下，整部电影丝毫没有给人感到沉闷与单调的机会。十二个怒汉，每一个都有着鲜明的性格特征，他们两两之间都有着性格上或大或小的差异，他们倒戈的原因也是各不相同。导演通过数次对案件新疑点的提出，以及不同方式的内部投票，将电影清晰地分为了若干个部分，让观众产生了一种层层递进、抽丝剥茧的观影快感。交锋是急，投票是缓，在轻重缓急的巧妙糅合中，观众拥有了极佳的观影体验。这种模式并不新鲜，但只要能拿捏好其中的尺度和分寸，便足以在电影史上留名。</p><p>自律男孩：我再补充一点吧。我们上高中的时候常常会写一些套话，比如什么环境描写推动情节发展，比如什么一切景语皆情语。实际上这部影片里天气的变化和案件审理的推进就是同步的。最开始天气极其炎热，而陪审过程中也因8号而出现了问题；后来有下雨的迹象，对8号而言局面也开始打开；再后来雨开始下且越下越大，甚至电风扇也奇迹般地能用了，局面也随着天气的变化而逐渐推进。天气这个小小的副线使得剧情没有那么单调了，冲淡了密室内十二个人的激烈交锋给人的压迫感。</p><p>灰瞳：毕竟是一部神作，在这种最基本的技法操弄上肯定是有可圈可点的地方的。不过《十二怒汉》能成为一代神作，最主要的原因还是其对人物的塑造和对陪审员制度的探讨。下面我们先来聊聊剧情和人物塑造的问题吧。大家不必拘泥于顺序，可以按自己的印象来说。</p><p>∫：那我先来说一个吧。其实我对4号的印象是最深的。看电影的时候我们可能会不由自主地代入到主角8号的立场当中，冷静下来仔细想想，4号的态度转变才是最客观的。无论提出多少证词不成立的可能性，这起案件最根本的证词就是路对面女人的直接目击证词。只要这个直接目击证词仍然成立，其它任何证词的推翻都于事无补。毕竟，其它的证词都是一些间接的推断。</p><p>灰瞳：确实。这部影片我看了不止一遍，从第二遍开始我就有意识地重点看每个人观点转变的时间节点。只有4号是非常客观地思考，没有受到会议氛围的影响。别的所有证据，包括老人听到声音、看到男孩下楼，包括刀伤、电影票，都不具备直接否定直接目击这一关键证据的可能性。但这个证据一旦被否定，那么即使有别的所有证据，我们也很难定罪。所以说，4号抓问题抓的还是非常准的。从另一个角度来看，电影对人物的刻画也是非常合理的。</p><p>樛木：这么看来，实际上其他人或多或少都有些受到了群体氛围的影响，被裹挟着投下了无罪票。这一点倒是很契合勒庞的《乌合之众》。</p><p>灰瞳：比较深的话题我们可以放一放再讨论，先把印象深刻的人物讨论完。</p><p>樛木：行吧。那我说说1号。这部影片里的1号倒很像是学过领导科学。没有他，这个会议将完全进行不下去。正是他完美地做到了一名会议主持人应当做的所有，才使得整部影片成为了可能。他保护了势单力薄的8号，他不轻易表露自己的观点，他没有用自己主持人的特殊身份来引导、左右投票的进程，也没有利用多数派的优势打压少数派，没有用主持人的话语权来剥夺他人的话语权。</p><p>自律男孩：我倒是对7号印象很深刻。他可能是唯一一个自始至终没有被说服的。他自始至终就是一副事不关己的样子。他投无罪就是图省事儿。他不关心那个小孩的生与死，他只关心自己的球赛。球赛因下雨铁定延期之后，他便不再烦躁，却也没有什么参与度。我还记得11号钟表匠对他的那句质问：“谁给你的权利，可以随意玩弄一个人的生命？”这种对生命的漠视令人印象深刻，但这也很真实，毕竟世界上什么人都有。</p><p>Neo：我想说的是那个顽固分子3号。这是一个失意的父亲，他一直在将对自己儿子的怨念带入到陪审过程中。我最后倒回去看，发现了一个细节。3号的儿子和嫌疑犯男孩长得很像。这么想他的很多行为就不奇怪了。一个平常就喜欢诉诸暴力的男人，也因自己儿子的不听话而恼恨，却被逼着听了几天男孩弑父的证词。弑父可能正是他一直所害怕的，弑父这个词本身可能就是他的逆鳞。所以他才在拿刀比划的时候面露凶光，似乎真的要把8号刺死。</p><p>灰瞳：大家说的人物各不相同。这恰恰体现了本片人物塑造的成功。12个人，我们或许可以用无罪派、中间派、顽固派和事不关己派来分类，但人与人之间还是有着明显的差别的，每一个人都有着独特的性格。讨论深刻问题的影片并不少，但《十二怒汉》这部影片即使不考虑背后的深刻内涵，仅看影片本身的人物塑造，已是非同寻常的上佳之作。我记得我高中老师讲《白鹿原》时曾说过，白鹿原的主要人物塑造都很丰满，但配角就相对扁平，不像《红楼梦》，即使是小角色也有自己的性格特点。《十二怒汉》相较于《红楼梦》自然是人物少了很多，且人物的主与次也没有那么分明。但能将人物都能塑造得这般鲜活，已经是非常的不容易了。下面我们聊的深入一点，先来说说樛木提到的《乌合之众》吧。</p><p>樛木：其实我看的时候一直有个感觉，我总觉得8号是收了钱的。当然了，这不可能，因为小男孩要是有钱给他就不会住贫民窟了。不过我感觉8号对大家的情绪调动一直很到位。其实除了4号，剩下来的所有人都有点被情绪驱动的意味。至少，他们理性分析问题的能力有限。正如前面我们讨论到的那样，其实就算别的证据全被证伪了，只要路对面女人的直接目击证词没有被推翻，男孩就仍然应当被认为有很大很大的谋杀嫌疑的。</p><p>灰瞳：随大流是人的一大天性，毕竟人是社会生物。</p><p>Neo：法不责众，外加枪打出头鸟。随大流即使错了也有一堆人陪着自己错，坚持己见如果错了可就千夫所指了。</p><p>灰瞳：我估摸着换我我可能也不能这么冷静地思考。如果没有别的想法的话，那我们就进入今天的正题：陪审团制度。这是这部影片所要表现的核心主题，因而我也把它放在了我们讨论的压轴环节。</p><p>Neo：你先说说吧，看你查了一堆资料。</p><p>灰瞳：行，那我先大致讲一讲陪审员制度。陪审员制度广泛存在于海洋法系国家。英联邦国家普遍采用的海洋法系区别于中国和欧洲大陆一些国家实行的大陆法系，是实行判例法的法律体系。陪审团制度具体指的是，在英美法系的刑事案件中，尤其是重罪刑事案件的司法过程中，由法官负责法律审判（即庭审的举证辩论环节的主持以及若罪名成立如何判决的审判），而陪审团负责事实审判（即在全程旁听法律审判的基础上，就罪名是否成立给出二分且一致的判决）。这种制度在美国由宪法第九修正案和宪法的疑罪从无精神支撑。其中，第九修正案指被告不能被强迫招供或作对自己不利的证词，而疑罪从无则指若证据不足以指控被告有罪，或是证据的真实性或取证程序的真实性值得怀疑，则应当做无罪的判决。</p><p>Neo：我记得你晚饭的时候得意洋洋地说要给我们普及背景知识，就这？</p><p>灰瞳：不不不，这只是一个大致的介绍，我还没说完呢。《十二怒汉》在我国的司法环境下是难以理解的，但我们不得不承认，这一制度在美国仍有其合理性。这一整套法律体系的形成从历史上来说和美国的移民潮、无政府主义运动和资本主义社会发展过程中阶级矛盾的加重激化息息相关。1920年轰动世界的萨科-万泽蒂事件正是这一系列矛盾的直接凸显。</p><p>自律男孩：啥玩意儿？</p><p>灰瞳：这是美国在20世纪20年代镇压工人运动中制造的一桩假案。1919年开始的经济危机使美国国内阶级矛盾激化，罢工浪潮席卷全国。1920年5月5日，警察指控积极参加工人运动的意大利移民、制鞋工人N.萨科和卖鱼小贩B.万泽蒂为波士顿地区一抢劫杀人案主犯而加以逮捕。</p><p>樛木：意大利移民？</p><p>灰瞳：嗯。所以剧中11号还是挺有代表性的。虽然萨科和万泽蒂提出了足以证明自己无罪的充分证据，仍被判处死刑。这件事在全世界范围内引起巨大的抗议浪潮。萨科和万泽蒂的辩护律师在判决后，一再要求复审，并6次提出新的人证物证 ，但均被法庭拒绝。1927年8月22日，在国际抗议声中，萨科和万泽蒂被处决 。此后，人们不断要求为萨科和万泽蒂昭雪。半个世纪后，由马萨诸塞州州长杜卡基斯组织法学专家，对该案进行全面复审，1977年7月17日宣布萨科和万泽蒂无罪，恢复名誉。这一事件对陪审员制度的产生起到了重要的作用。</p><p>∫：所以说，陪审员制度的产生有着平衡判例法中法官权力、保护弱势移民群体，还有维持联邦稳固的考虑。</p><p>灰瞳：是的，这是美国宪政不断发展和力量均衡的结果。但我们也注意到，在陪审员制度中，对犯罪嫌疑人个体权利不同寻常甚至可以说有些过分的关注，是与我们日常生活中所希冀的正义的彰显有着一定程度的互斥的。</p><p>樛木：这也就是为什么我们总感觉在中国缺乏陪审员制度的土壤。这和人民最朴素的道德观念在一定程度上是对立的。</p><p>灰瞳：这就引到了我设置的最后一个话题：看完影片后，你们觉得陪审员制度在中国有推行的可能性么？或者这么问吧，毕竟大家都觉得在我国推行陪审员制度并不是很合适，那么陪审员制度对我国来说有哪些水土不服的地方？</p><p>自律男孩：我感觉大家都很忙，很难抽出时间来慢慢审案子。人大代表选举都没什么人投票，更别说花这么多时间去当陪审员了。</p><p>樛木：一句话，卷！大家光上课上班就忙死了，谁有空去审案子？又没什么好处。</p><p>灰瞳：好了好了，偏题了。不过这确实反映了一个现象，就是中国民众参政议政的热情和专业程度都相对比较低。我想这个一句话能概括的现象的背后有很复杂的原因。我先抛砖引玉说一个吧，我觉得这和我们国家自古以来官本位占据上风是有很大关系的。老百姓们所追寻的往往是青天大老爷。官员与百姓在地位上的差距还是比较大的。</p><p>∫：我也补充一点吧。中国人历来都喜欢安稳、稳定。参政议政往往意味着不稳定不安定。没有乌纱帽的参政议政对很多国人来说纯粹是只有害处没有益处。</p><p>灰瞳：这一点其实孙隆基的《中国文化的深层结构》里做过比较详尽的剖析。你们要是有兴趣可以回去看看。中国人求安定这一特点其实有着更为深层次的原因。不过这和今天的讨论关系不太大，我就不细说了。</p><p>Neo：其实我感觉更主要的原因还是不想得罪人吧！正如费孝通在《乡土中国》中提到的那样，由于国人传统社会环境中“差序格局”的存在，陪审员制度在大多数的中小城市和广大的农村并不具备实施的条件。如果强行推广，“乡贤”这一已然进入历史垃圾堆的存在将又会在广大的农村重新出现，这对国家政令的推行是极为不利的。</p><p>樛木：现在不是又在鼓吹什么“乡贤下乡”么？</p><p>灰瞳：别打岔别打岔。温铁军老师嘴里的“乡贤”明显不是原来的的那个意思。Neo这里用的明显是原来的那个意思。我感觉Neo提到的这个是确实存在的。有一句老话叫做“皇权不下乡”。这不是说皇权不愿意下乡，而是由于乡绅乡贤们的存在，皇权难下乡。即使在民国时期，对乡镇一级的管理还是不甚完善的。直到我们党开始打倒乡贤乡绅，建立覆盖到乡镇基层的党组织，这一情况才得到扭转。</p><p>Neo：有句话怎么说来着的？螺旋上升发展？否定之否定？</p><p>∫：也对。但过去那种状况肯定是我们需要警惕的。加大群众对司法过程的监督，与推行陪审员制度，还是不太一样的。至少我感觉，在我国，强行推行陪审员制度远不如倒查冤假错案和禁止刑讯逼供之类的规范现有司法过程的方法来得实在。甚至推行陪审员制度会更不利于公平。</p><p>Neo：其实，讨论大陆法系和海洋法系哪一个更加正义不是本片的焦点，我感觉这个问题本身也意义有限。大陆法系依照法源并不一定就更能够彰显公平，海洋法系依靠判例与公民意志也不一定就合乎正义。事实上，在影片所讨论的案件当中，小男孩有着极大的可能性就是案件的真凶。</p><p>灰瞳：你说的没错，但这并不是影片所想讨论的。影片也并没有留下足够的线索锁定这个问题的答案。大家还有什么想说的么？别的方面的也行。</p><p>自律男孩：我其实对影片的结尾有很深的印象。整部影片的最后，雨过天晴，陪审员们融入了人流。这个结尾相当漂亮，一下子就渲染出了十二个平民英雄事了拂衣去的意境。</p><p>灰瞳：正是在这种意境中，我们回味全片，思考正义的维度，讨论正义究竟是内生的还是超验的，也体会另一种不同于寻常认知的正义的形式其中的合理性。这部影片带给我们的，绝不仅仅是一个优秀辩手的故事，抑或是一个简单的制度优劣的价值判断而已。睡觉！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文是马原老师布置的《十二怒汉》影评作业。具体人名用代号代替。采用这种对话的方式一方面是为了水字数，有哪边想水点字就安排一个角色问两句傻傻的问题；另一方面也是为了方便写作，毕竟这种写法就不需要注意什么行文思路啥的，问就是聊天还需要形散神不散么~</summary>
    
    
    
    <category term="书评与影评" scheme="http://example.com/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="电影" scheme="http://example.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>情感本身便是最好的技巧</title>
    <link href="http://example.com/2021/02/15/li-huan-ying/"/>
    <id>http://example.com/2021/02/15/li-huan-ying/</id>
    <published>2021-02-15T15:21:24.000Z</published>
    <updated>2021-03-08T03:34:05.042Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>春节在家，爸妈说去看电影，让我拿主意。想了想，还是决定去看贾玲的新片儿。倒也没别的原因，主要是去年看《我和我的家乡》对陈思诚有点小失望。</p><p>看电影之前，我甚至都不知道《你好，李焕英》是贾玲自己导演的。当看到字幕里导演一栏是贾玲自己时，其实我内心对影片的期望值就已经悄悄地降了下来。事实上，当看完电影后冷静下来想一想，这部影片在很多方面做得并不是很好。看完之后非常棒的印象部分也来源于观影前比较低的心理预期。</p><p>整部影片的脉络并不复杂。贾玲并没有因为在影片时长上有更大的发挥空间而操弄叙事结构，而是依然按照故事发生的顺序进行。这便使得整部影片并不紧凑，更像是几个小品并列地排布起来。感觉贾玲仍然是把小品的思维过度地代入了电影的拍摄，并没有在叙事结构的排布上多下功夫。或许是之前同名小品的成功使她不敢在叙事结构上动太大的刀子，只敢做一些小的加工。但毕竟电影不是小品。在时长如此充裕的情况下不对叙事结构有所调整，在我看来是一种暴殄天物的行为。</p><p>运镜我也不多说了，初次当导演，贾玲果不其然显得非常稚嫩。在一些小处的节奏把控上，也留下了一些瑕疵。比如装盲人买电视的一幕，我丝毫没看出笑点在哪里。两个人争抢买电视的机会那一段，处理得也有些平庸了。落水那一幕，能看得出来贾玲还是有一些想法的，但镜头的来回切换制造的紧张氛围总感觉欠了一些火候。</p><p>批评的话说了不少了，但事实上我对这部片子的评价相当不错。之前的批评大多聚焦于技巧上的批评。这些技巧上的粗疏的的确确使得整部影片看起来比较稚嫩。但我们切不可忘记了，一切技巧都是为了情感的表达服务的，而贾玲这次直接一步到位了。其实这种感觉主要还是因为贾玲在电影最后花了一些小心思，在本来就情感高潮的地方加了一把火，拎出了之前埋下的草蛇灰线，使得观众们在仍未从前一波自然而然的情感的高潮中回过神来时，就很突然地被卷入之前潜藏在海面下的另一波巨浪。明线与之前的伏笔所导出的情感高潮在时间上靠得相当近，情感的叠浪一下子将观众坚固的外壳摧毁，击中了他们内心的柔软。作为一部春节电影，它的大部分观众是父母和子女。有什么能比子欲养而亲不待更能戳中他们的内心呢？当观众们走出影院的时候，大多数人仍未从情感叠浪的冲击中回过神来，对电影最终的印象也就停留在了影片的结尾给人带来的强烈的情感波动中，忽略了之前的拖沓节奏和其它的种种瑕疵。</p><p>作为贾玲的导演处女作，我觉得这样一部作品是完全合格的。但人这辈子能有多少情感的大波澜呢？当失去这本源的情感作为支持时，她还能否交出一份品质不逊于此的答卷是值得怀疑。至少就目前的情况来看，很难。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文是《你好，李焕英》的影评。在我看来，这可以算是一部不错的导演处女作。</summary>
    
    
    
    <category term="书评与影评" scheme="http://example.com/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="电影" scheme="http://example.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论学会征子有多么重要</title>
    <link href="http://example.com/2021/02/11/zheng-zi-importance/"/>
    <id>http://example.com/2021/02/11/zheng-zi-importance/</id>
    <published>2021-02-11T15:24:26.000Z</published>
    <updated>2021-04-22T10:58:06.800Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/2021/02/11/zheng-zi-importance/qi-pu-1.jpg"></p><p>这是我在野狐17k的一盘对局，这是我第一次考察低分段水友的征子水平。</p><p>接下来是13k的两个快乐瞬间~</p><p>第一盘是执白欺负对面不会征子硬生生活出了一条龙</p><p><img src="/2021/02/11/zheng-zi-importance/qi-pu-2.jpg"></p><p>第二盘是执白欺负对面不会征子硬生生吃完了一整串</p><p><img src="/2021/02/11/zheng-zi-importance/qi-pu-3.jpg"></p><p>最后一盘是在9k，我也没想到我在野狐9k还有机会考察水友们对征子的掌握能力。</p><p><img src="/2021/02/11/zheng-zi-importance/qi-pu-4.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">我在野狐低分段考察k级水友对征子的掌握能力。</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="围棋" scheme="http://example.com/tags/%E5%9B%B4%E6%A3%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>“神”之一手</title>
    <link href="http://example.com/2021/02/01/shen-zhi-yi-shou/"/>
    <id>http://example.com/2021/02/01/shen-zhi-yi-shou/</id>
    <published>2021-02-01T07:49:46.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T08:20:19.442Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/2021/02/01/shen-zhi-yi-shou/qi-pu.jpg"></p><p>与Barrett菜鸡互啄时我下出的离谱一手，你被喂饱了么？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">是脑子进了多少水，才能让我下出这么离谱的一步棋？</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://example.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="围棋" scheme="http://example.com/tags/%E5%9B%B4%E6%A3%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2020美国大选终场回顾</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/</id>
    <published>2021-01-26T08:36:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:05:53.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2020美国大选就这么虎头蛇尾地结束了。本以为懂王至少是个袁绍，虽然“胆薄”，虽然“无断”，虽然“干大事而惜身，见小利而忘命”，但至少还色厉，还好谋，还能干点事儿。哪料，懂王还是不争气，到头来只是个曹爽罢了。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/1.jpg"></p><p>半场回顾是去年11月14日发出来的。本以为在那之后还会有很多的波澜壮阔，结果棋盘上的各方势力都显现出了非同寻常的克制。11月27日下午，伊朗首席核科学家法赫里扎德所乘车辆在伊朗首都德黑兰以东约70公里的阿布萨德镇遭遇伏击，袭击方使用炸药及机关枪。目击者证实现场有爆炸，交火猛烈。以色列倒是反应迅速，很快就公布了这次袭击，甚至比伊朗都快。伊朗方面在此后一直没什么动作，以嘴炮为主。不难理解，睡王上台，伊核协议势必会重启，这是以色列不能接受的，却是伊朗方面所渴求的。因此，相较于跃跃欲试的以色列，伊朗却是一副吃了哑巴亏还要息事宁人的样子。以色列想帮助懂王推翻已经出炉的投票结果，要么寄希望于不可控的上诉重新计票，要么就挑逗伊朗来一场热战，把水搅浑再寻觅机会。而刺杀核科学家是一笔稳占不赔的买卖——无论如何，至少干掉一个制造核弹的中坚力量。个人认为感觉这套逻辑还是相当通顺的。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/2.jpg"></p><p>相较于别国政要迫不及待地祝贺瞌睡乔，兔子与毛熊的祝贺拖了好久。直至11月25日，核心才祝贺老年痴呆患者当选；而普京更是到了12月15日才祝贺老年痴呆患者当选；12月17日，大帝表示，川宝不需要来俄寻求庇护。本来懂王还短暂地动过以“去苏格兰打高尔夫”为由开溜的歪心思，但苏格兰这边也不是傻子，果断拒绝了背锅。就这样，懂王的退路基本没了。似乎他只能想办法在美利坚的高墙内整点活了。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/3.jpg"></p><p>然而，1月6日的“国会山暴乱”，声势浩大却又显得滑稽无比。三权分立的其中一权，就这样在全球的目光中，被红脖子们将其尊严践踏在脚下。传出来的图片里，文件散落在地上，却没有脚印，仿佛红脖子们都带着鞋套；红脖子们大摇大摆地在安保人员的放行下搬走了国会山上的物件。这一切，更像一场演出，而非真实的暴乱。拜登需要一场暴乱证明川普的无能，川普需要一场“暴乱”来安抚愤怒的红脖子。于是，一切便水到渠成。然而，将立法机构视作双方演戏的大舞台，我觉得这比暴乱本身更能说明这个大国的衰颓之势。庞然大物的瓦解往往都是从对自身的神圣性的解构开始的。对这种日暮西山的帝国，内部的消解往往比外部的打击更为致命。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/4.jpg"></p><p>川普终究还是没到现场支持他可爱的红脖子们。他终究还是只敢在网络上打打嘴炮。但他很快连打嘴炮的机会也没有了。1月7日，推特将懂王的推特私人账号封号12小时。很快，Facebook就跟进了，小扎直接把懂王禁言到了权力交接。老实说，脸书这名字起得也真是形象，真就翻脸比翻书快。再之后，推特直接把懂王账号封了。这个操作确实是超过了很多人的心理承受能力范围。包括默克尔在内的很多欧洲国家领导人和一些相对不那么双标的公知比如蔡霞，都表示这个事情有些难以接受。言论自由一向是西方最引以为傲的东西之一，哪料一国总统就这样被堂而皇之地禁言了，大明的体面呢？不过回顾美利坚过去那荒唐的四年，不难发现，只要是牵扯到懂王的事情，都没什么体面可言，一切政治斗争都会变成撕破脸皮、摒弃斯文的激情互掐。虚伪的遮羞布在这四年里被彻底掀开，世界人民都有机会瞪大眼睛瞧一瞧这“伟大”的“皿煮”。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/5.jpg"></p><p>东南的形势也与这次大选息息相关。一旦梧桐花开，川普就有了强行连任的借口。但宝岛的局势与我们之前所设想的过度理想主义的畅想还是有偏差。国家终究没有选择在1月20日交权的时候梧桐花开。其实现在仔细想想，这才是更明智的选择。华夏崛起是历史不可扭转的趋势，我们并没有必要急于一时完成统一大业。我们之前觉得梧桐越快越好，最大的理由便是岛内民众的严重绿化。但我想，经过2020这魔幻的一年，大家都会发现，整个社会舆论的风向转变远比大家想象的要快。当然，大陆舆论风向的快速转变也与我们从小接受的那套很多人并不那么相信的教育有关。虽然很多人开始并不相信这一套，但当自己正在使用的一套解释不通的时候，这套从小被灌输的理论便自然而然地转正了。这是和4v的情况大不一样的。但我仍然相信，当我们真正地在经济实力上吊打宝岛的时候，收复4v便是水到渠成的。（再大胆一点，说不定4v会像克里米亚一样自己投票并入我们~）当然啦，这一天离我们还有一段距离。4v的人均GDP已经突破28k刀了，宝岛也是过去一年世界上人均GDP增长最快的经济体。虽然我们发展的速度很快，但对岸的他们也并不慢。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/6.jpg"></p><p>不过，总体的大势仍然是好的。11月15日，RCEP正式签署，中日韩澳新与东盟十国将某省围得严严实实；12月30日，中欧领导人共同宣布如期完成中欧投资协定谈判。赶在睡王的胡萝卜之前，我们在懂王的大棒下把两个至关重要的协定签了。未来的岁月里仍将充满挑战，但在这四年里，我们已然看见了黎明的曙光。</p><p>至于懂王，他在四年的折腾之后，终于卸任了。从目前的情况来看，懂王似乎是服了软，也获得了暂时的体面。至于这个体面是不是还能保持下去，保持到2024，这就不是这篇偏题总结文要说的了。如果有意思的话，可能以后我还会写一写。</p><p><img src="/2021/01/26/2020-US-election-summary-II/7.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">2020美国大选终于结束了，我的大选终场回顾也该写了。虽说这场大选有点虎头蛇尾，但我的终场回顾还是不能少。可能会水一些，凑合着看吧。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2020美国大选半场回顾</title>
    <link href="http://example.com/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/"/>
    <id>http://example.com/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/</id>
    <published>2020-11-14T01:37:34.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:11:04.454Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>漂亮国的总统大选闹得沸沸扬扬，大有从往年的微电影向国产注水连续剧发展的趋势。投票截止一周后的今天，计票过程中掀起的种种波澜终于都渐渐平息。忽略川普的例行嘴硬的话，可以说，美国此次大选进入了中场休息的时间。但是，这部全球吃瓜群众都关注的大戏究竟能否如我所预期的那样在下半场又有波澜，仍属未知。因此，在这短暂的平静期，我写下了这篇小文，作为我自己对之前那段高潮迭起的大戏的一个阶段性的回顾。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/1.jpg"></p><p>今年的大选因为有疫情这个大背景，比之前的任何一年都要显得更加魔幻。在威斯康星等州，疫情更是在最终的大选结果中起到了举足轻重的作用。与以往的总统连任选举主要看总统在经济领域的表现不同，当混杂入疫情的因素之后，人们很难说得清抗击疫情的成绩与振兴经济的成果究竟哪一个是总统选举中的主要矛盾，对作为美国政治局外人的我们来说更是如此。不同的文化背景，导致了我们和美国人在对生命的重视程度方面有着很大的不同。但这种不同也不是很多人猜想的那样——米帝憨憨只要自由不要命。事实上，就算只看经过官方筛选过的传进来的外国视频，我们也会发现，在美国也有人命与自由的纷争。但究竟是哪一种意见占了上风，哪一种想法会在票数上有更好的呈现，这是我们无从得知的。身在美国国内的观察者们尚且会得出截然相反的意见，我们又怎能确定究竟哪一种想法是主导的呢？事实上，即使投票结果出来了，我们也无从得知。有的州的疫情并不严重，有的州的投票有水分。从票数中我们只能知道，支持川普的与讨厌川普的人数大致相当。支持与讨厌的原因里疫情因素占了多少我们就无从知晓了。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/2.jpg"></p><p>另外，今年的大选中，川普爆发出的强大的竞争力是我没有料到的。本以为经过了2016年的滑铁卢，民调公司们会好好反思当年在某些州的严重失误，哪料想这次的结果仍旧和民调公司的预期相距甚远。拜振华同志并未像民调公司所预料的那样以绝对的优势取胜。恰相反，在大部分摇摆州，当邮寄选票还未被统计到时，川普甚至有着不小的优势。当然，民调对于邮寄选票的部分的估计仍然是准确的，各州的邮寄选票的统计和民调事先的预期几乎相同。但不可否认，相当程度的共和党选民已经开始拒绝相信民调公司，拒绝透露自己对川普的支持，在投票日前的所有统计中拒绝透露自己的政治倾向甚至撒谎，而在投票日毫不犹豫地投票给川宝。个人认为这是一件值得我们庆贺的喜事，因为这说明美国国内的分裂与对立已经渗透到了越来越多的方面，甚至不允许有这种有一定的倾向但大体中立的机构存在。苏珊·柯林斯的艰难连任之路和民调机构的又一次失手，就像一面小小的镜子，映射出美利坚这个庞大的国家上越来越大的裂痕。</p><p>依稀记得，高中时看《民主的细节》，书中曾说，美国的国民政治倾向分布呈橄榄状——极左和极右较少，而中间选民较多，因而两党为了争取中间选民，政策都会向温和派靠拢。苏珊·柯林斯作为一个象党成员能在一个蓝州长期占得一个参议员位置，这种中间作风功不可没。然而，这种中间选民多的现象并不是美国这种政治制度带来的结果。当经济不景气时，人们会自然而然地诉诸极端，此时，民意便会裹挟两党，橄榄便会变成哑铃，使得经济景气时的良性循环变成了此时的恶性循环，分道扬镳的两类群众便会将社会的裂痕越拉越大，直至难以弥合。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/3.jpg"></p><p>除了以上那些，在今年的大选中，外界的力量也发挥了比以往更明显的作用。兔子和毛熊两个大国，在对鹰酱下一任老大的期盼上，表现出了平日里鲜见的意见的不和。从毛熊那边把中德相提并论，并且整了睡王的黑料，到兔子这边有意泄露川宝在国内的缴税记录，两边的博弈一直不断。所幸，民主党的作弊大军们没有辜负我们的期望，硬生生地把睡王推进了椭圆办公室。接着就是毛熊的情报局长夸兔子的情报工作，说明在木已成舟之后，毛熊和兔子又站在了一起。</p><p>其实在站拜登方面，我认为有两个原因。显性的原因是为了争取喘息的空间。兔子的崛起是大势所趋，但兔子仍然需要一些时间来整合内部。川普在任四年，虽然一通跳大神，把美帝锤得千疮百孔，撕开了所谓西式民主的假面，进一步放大了那个国家原本就存在的分歧，但是，也使得我们喘不过气来。我们已经房间里的大象，没法再搞扮猪吃老虎的老把戏，但这并不意味着我们希望成为美帝的主要针对对象。在这四年里，中国制造2025就差不多要完成了，我们自然希望这几年能风平浪静一些。至于隐性的原因，我想，是川普很可能会在第二个任期内对共和党内进行进一步的整合，然后开始与毛熊联手。虽然这种可能性我们不知道具体有多少，但一旦发生了，对我们将是最坏的局面。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/4.jpg"></p><p>如今的川普已然众叛亲离。他的智囊和随从们都在离他而去。他的好女婿库什纳甚至都开始给他捅刀子，劝他和平交权。纵使共和党的大佬们仍没有完全和他划清界限，各个媒体都开始与他做切割。在大选出结果的当天，我一直看的都是福克斯，因为我觉得拜登会领先而福克斯一向站川普，如果看福克斯的数据拜登赢了的话那拜登十之八九就是胜了。结果么，福克斯是第一个把亚利桑那标成拜登获胜的媒体。懂王与默多克的交情终究只是塑料友情，资本翻脸不认人的本事举世无双。西方国家的元首们都开始恭喜拜登，安倍也开始蠢蠢欲动，我们的懂王似乎是四面楚歌。但别忘了，毛熊仍然在保持沉默，他的手上还有刚刚获得国籍的斯诺登。兔子为了报复蓬胖子的弱智言论，说了些狠话，但话也没说死，留了转圜的余地。</p><p>懂王，仍有机会。</p><p><img src="/2020/11/14/2020-US-election-summary-I/5.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">2020美国总统大选真是精彩非凡，吸引了全世界的目光。投票截止一周后的今天，计票过程中掀起的种种波澜终于都渐渐平息。在这短暂的平静期，我写下了这篇小文，作为我自己对之前那段高潮迭起的大戏的一个阶段性的回顾。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>观影随笔</title>
    <link href="http://example.com/2020/10/08/jia-xiang-movie/"/>
    <id>http://example.com/2020/10/08/jia-xiang-movie/</id>
    <published>2020-10-08T08:38:24.000Z</published>
    <updated>2021-01-28T13:00:38.930Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久没有写东西了，毕竟在我的关注重点逐渐转向政治之后，我也不太敢乱写。国庆这部献礼片算是一个很棒的素材，我也算是借这个契机重新开始写点东西。</p><p>《我和我的家乡》是一部国庆献礼片，用的还是去年那个模式——五位导演，五个短片，串成一部电影。老实说，因为我去年并没有看《我和我的祖国》，所以也没有对这部影片抱以太大的期望。在我看来，这种片子，就像是大杂烩一般的存在，没啥价值。当然，我被打脸了。现在回过头想一想，这种形式，反而是这个题材的影片的最好的形式。</p><p>影片的五个故事很明显说的是脱贫攻坚的五个方面：全民医保、贫困村摘帽、乡村支教、环境保护、扶贫干部下乡。看完仔细想了想，按自己的标准给五部小片子从高到低排了个序：《最后一课》《神笔马亮》《北京好人》《天上掉下个UFO》《回乡之路》。我就依次来说道说道吧。</p><h2 id="《最后一课》"><a href="#《最后一课》" class="headerlink" title="《最后一课》"></a>《最后一课》</h2><p>无论从哪个角度来看，这都是一部极其优秀的作品，徐峥在这场五位导演的小型battle中毫无疑问地取得了胜利。从准备教室时的两个漂亮的长镜头，到之后范老师在记忆与现实间的切换，徐峥作为导演都拿捏得恰到好处。整部片子节奏明快，情节紧凑，围绕着全村人帮助范老师重新体验最后一课，展现了从过去到现在整个村子的变迁，把一位支教老师对乡村孩子浓浓的爱，表现得淋漓尽致。范伟老师在这个几乎汇聚了大陆所有老戏骨的舞台上，给出了技压群雄的惊人表现。只凭他在这部小片子里所表现出的卓越演技，这部影片便算是值得一看。</p><p>在政治任务完成度方面，这一部可以算是做得非常好的。片子的主题是范老师对孩子们的爱，但从还原教室的过程中村里人的对话里，观众们便不难看出整个村子几十年来的变迁。无需多加刻意的渲染，一切对于乡村振兴成绩的褒奖，都在情节中无声地传达了出来。</p><h2 id="《神笔马亮》"><a href="#《神笔马亮》" class="headerlink" title="《神笔马亮》"></a>《神笔马亮》</h2><p>开心麻花的作品质量总是令人放心的。整部片子的完成度相当高，笑点、泪点一应俱全，闲笔的布置也是恰到好处，在最后一段“兴师问罪”的环节布置了葫芦套娃和丢手纸两个笑点，使得整部片子基本处在一个比较松弛和令人愉悦的氛围中。</p><p>硬要挑挑刺的话，我想，就是最后时刻马亮妻子的转变有些突兀，她的那段讲演更是有些生硬。虽然用马亮的那一句“这里是观景台不是主席台”给轻松地带过去了，但不可否认这一段的处理还是有进步的空间的。</p><h2 id="《北京好人》"><a href="#《北京好人》" class="headerlink" title="《北京好人》"></a>《北京好人》</h2><p>这部片子如果抛开影片本身的宣传目的，应该是我最喜欢的一部。宁浩对于整部影片节奏得心应手的把控，再配上葛优已臻化境的喜剧表演，共同成就了这部优秀的作品。</p><p>但从扣题和交差的角度仔细想一想，这部片子还是有些许问题的。老实说，我在看的时候，全程都很担心。张占义要是真的没有医保卡，这片子岂不就是重大事故了？所幸最后还是圆了回去，让人在笑完之后也不会生出一些奇怪的想法。但整部片子扣题仍不是很紧。整部片子都聚焦于二人如何想办法骗保做手术，直到最后才点明了所有人都可以用低廉的价格办医保这件事。故事无疑是个好故事，极其真实，易于共情。影片也是部好影片，叙事节奏的把控和演员的演技也没啥可挑刺儿的地方。但作为一部献礼片，可能还是稍稍偏离了主题，我想，可能会有更好的扣题方式。</p><h2 id="《天上掉下个UFO》"><a href="#《天上掉下个UFO》" class="headerlink" title="《天上掉下个UFO》"></a>《天上掉下个UFO》</h2><p>陈思诚这部片子前半段我还是挺喜欢的。黄渤饰演的黄大宝人物原型是手工耿，那个铁笼子跑步机实在是太经典了。王砚辉和王迅俩人明显是演坏人演多了，一看就像是他俩搞的鬼，也算是产生了一些有趣的反差。</p><p>但这部剧的结尾实在是有点拉跨。很多东西的发展就相当的莫名其妙。虽然也算是前面铺了点草蛇灰线，但还是很生硬。同时，我觉得，这部剧的政治宣传任务完成得也一般，仔细品砸下来倒有些美国超级英雄内味儿了。这个村要是没有黄大宝，是不是既没有UFO，也没有科技村了？那这个村是不是就被迫穷下去了？董科学的确能帮助他们解决问题，可是董科学的到来是制度的要求还是他自己的意愿？每一个这样的落后村子都能有黄大宝和董科学么？神笔马亮是政府派的扶贫干部，范老师支教也是国家统筹的，但黄大宝的振兴乡村真的具有可复制性么？如果没有的话，这算是歌颂什么呢？人的主观能动性么？</p><p>我这么说可能的确有些鸡蛋里挑骨头的意味了，毕竟大家看这电影也就图一乐。但我坚持认为，正是这些问题，使得这部小片子作为一部献礼片仍存在瑕疵。虽然单就电影本身来说确实可以使人放松下来，但这部片子并不是很能经受得住仔细的品咂。</p><h2 id="《回乡之路》"><a href="#《回乡之路》" class="headerlink" title="《回乡之路》"></a>《回乡之路》</h2><p>这部片子，我是真的不太欣赏得来。演员的演技是的确在线的，可惜这剧本的逻辑是真的大有问题。邓超饰演的角色在前半段是完完全全的骗子形象，到最后形象又完全地转变了过来，在我看来实在是太过生硬了一些。同时，这部剧的逻辑也很奇怪，高老师这样一个对两个主人公这么重要的人，女主好像之前并没有回来看望过，回乡本来也就只是出席一下活动，高老师当年说的话似乎对她也没什么用。总之我觉得挺怪的。我的结论就是，邓超是个好演员，但不是个好导演。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>总的来说，我觉得这部影片还是相当棒的。只需要定下一个主题，让那些有才气的导演们写写小的命题作文，就能拼出这样一部质量上乘的作品。讲好中国故事，真的没有我原来想象的那么难。原来我们总是在电影中塑造神，但事实告诉我们，讲好人的故事，才能更贴近我们普罗大众的心。我们社会的发展，已经不需要塑造神来激发大家的干劲。每个人都是改开几十年来飞速发展的受益者。讲好身边的故事，就足以引发银幕前你我的共情，就可以非常好地完成这一政治任务，拍出一部优秀的主旋律电影。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文一篇随手写的影评，写的是国庆献礼片《我和我的家乡》。</summary>
    
    
    
    <category term="书评与影评" scheme="http://example.com/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84%E4%B8%8E%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="电影" scheme="http://example.com/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>骚话版《疑问集》</title>
    <link href="http://example.com/2020/04/27/saohua-yi-wen-ji/"/>
    <id>http://example.com/2020/04/27/saohua-yi-wen-ji/</id>
    <published>2020-04-27T03:11:11.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:32:09.582Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大自然该如何养育出生在夏天的雪人？</p><p>为什么行道树在深夜向路灯诉说心声？<br>路灯又能听懂多少？</p><p>人们总说女人如水 是因为她们的不稳定性么？</p><p>一个闭锁综合征患者该如何追求死亡？</p><p>如果春天把绿色用完了 人们用什么给爱人的帽子染色？</p><p>爱是一束光<br>于是爱也有二象性？</p><p>如果黑夜给人以黑色的双眸<br>那么光明是否只能换来白眼？</p><p>黑暗中独行 或 光明中哭泣<br>你为人类选择哪个？</p><p>想要绝对黑色皮肤的人，何不去柯南身边做点坏事呢？</p><p>绿意盎然的亚马逊雨林是坎特的帽子么？</p><p>你永远叫不醒一个装睡的人<br>难道这就是你缄默的原因？</p><p>有多少人的泊松比是超过二分之一的？</p><p>你声称你只是一块石头<br>为何你却有着小鹿的眼睛？</p><p>理想主义者究竟是在迷恋理想<br>还是迷恋着执念理想的自己？</p><p>灯塔在什么时候睡觉？<br>森林在哪一时刻苏醒？</p><p>绝对精确的记忆力和绝对的健忘<br>哪一种更不幸？</p><p>自以为属于同一群体的人<br>真的共享同一套意义系统吗？</p><p>火焰被认为是最炽热的<br>为什么它的心最冰冷？</p><p>为什么长寿的人往往都是坏记性？</p><p>生不带来 死不带去？</p><p>飞尘被水气裹挟着冲向地面<br>你我又因何陨落？</p><p>被秋天染黄的梧桐叶如何向树枝告别？</p><p>为何明明是相邻的两天，气温区间却可以交集为空？</p><p>铁锤在他当铁锤前自称什么？<br>剑仍是铁水时有何梦想？<br>神锋被用来切菜前有无傲骨？<br>螺丝与铆钉是否志同道合？</p><p>喜欢星星的人和喜欢观星的人喜欢的是同一个东西么？</p><p>听说过去养猪都是喂泔水，</p><p>那湖南的猪是不是特别能吃辣？</p><p>每一个火龙果镶籽工的背后，</p><p>是不是都有一个镶籽后的火龙果的贴皮工？</p><p>QQ表情里，为何吃了瓜心却仍吐籽？</p><p>为何追求自由和饕餮、贪婪、懒惰、淫欲、嫉妒、暴怒、傲慢一样是人和兽与生俱来所具有的天性，自由得以成为人们所鼓吹的真理，而剩余七个只能成为原罪？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本活动由Barrett发起，灰瞳六分仪和爵士时代的鹦鹉贡献了部分“诗（骚）句（话）”。文艺得不像是骚话的大多是鹦鹉的大作，莫名其妙不像句诗的基本上都是六分仪的脑洞，物理气息浓郁、文风介于二者之间的大概率是Barrett的成果。</summary>
    
    
    
    <category term="诗歌" scheme="http://example.com/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
    
    <category term="诗歌" scheme="http://example.com/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
    <category term="骚话" scheme="http://example.com/tags/%E9%AA%9A%E8%AF%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>猴山</title>
    <link href="http://example.com/2020/04/23/monkey-mountain/"/>
    <id>http://example.com/2020/04/23/monkey-mountain/</id>
    <published>2020-04-23T03:11:11.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:27:37.775Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>猴山存在的目的是什么？</p><p>猴山存在的的是给人观猴。是给人研究人和猴的区别，是给人自省的机会。正所谓：以猴为鉴，方可防止自己变成猴。</p><p>我们可以严肃地给猴子指出一条变成人的明路，但不能对着猴子扔石头。</p><p>因为只有猴子才对着猴子扔石头。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">含沙射影的几句话</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一些零零碎碎的东西</title>
    <link href="http://example.com/2020/04/16/ji-ling-gou-sui/"/>
    <id>http://example.com/2020/04/16/ji-ling-gou-sui/</id>
    <published>2020-04-16T03:11:11.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T09:33:29.231Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol><li>关于疫情:</li></ol><p>我是重度阴谋论患者，所以大家懂的。</p><ol start="2"><li>关于方方：</li></ol><p>她现在的存在价值已经约等于动物园里猴山上的猴。</p><ol start="3"><li>关于xz：</li></ol><p>xz有点可怜。</p><p>但对社会来说这无疑是浇灭粉丝经济泡沫的一盆绝佳的冷水。</p><p>用灰色手段对抗灰色手段，我喜欢。</p><ol start="4"><li>关于N号房：</li></ol><p>成人色情没有禁止的必要，但恋童biss。</p><ol start="5"><li>关于鲍毓明：</li></ol><p>这对立法者是一个警示。对未成年人的保护已然刻不容缓。我甚至觉得性教育应当纳入九年制义务教育，并且在升学考试中作为过关性考试进行考察。</p><p>有些吃瓜的人已经为了表面的理性、骨子里的“众人皆醉我独醒”的优越感，放弃了自己的基本的道德判断。但别忘了，理性只是决定你成为一个怎样的人，而基本的良知和道德判断决定了你还是不是人。</p><blockquote><p>这里注明一下，当时写的时候并没有真相大白，事实证明这个女孩子也确实不是什么好东西。但我认为我当时的评论没有什么问题。鲍毓明主观上仍然有利用法律漏洞娈童的动机和行为，只不过由于坏人遇上了骗子，韩姓女子错报年龄，使得鲍毓明未能构成事实上的娈童。但这并不妨碍我们对鲍毓明这种行为的道德上的批判态度。</p></blockquote><ol start="6"><li>关于狗肉：</li></ol><p>首先声明，我这里针对的只是那些最极端的爱狗人士。</p><p>我是个云养狗云吸猫的云养宠物者。但这并不妨碍我支持吃狗肉合法。</p><p>把动物抬高到人的高度本来就是荒谬的。</p><p>一个个大义凛然地：“狗是人类的朋友。”那么抱歉，我要重新考虑和诸位的友谊了。你可是一个随时会把朋友阉掉还说是对朋友好的人。</p><p>好虚伪啊！老老实实地承认——我养狗，就是因为狗可爱，我喜欢ta一天到晚围着我转——有这么难么？别自我欺骗了。你能鄙视串串，有本事你自己也近亲繁殖？</p><p>抵制狗肉只是为了满足动物爱好者们的个人喜好，却侵犯了吃狗肉者的利益，当真Animal Farm了？当真动物翻身做主人了？</p><p>事实上我总觉得这么拙劣而漏洞百出的玩意儿是买办们代表他们的爸爸对我们的试探。</p><ol start="7"><li>关于某大学生虐猫：</li></ol><p>我还是觉得，我看得也很难受，但这种行为只能道德上进行谴责，不能在立法上禁止。</p><ol start="8"><li>关于《惊雷》：</li></ol><p>讲真，我没觉得这个有多难听……但杨坤老师说得挺对的。</p><p>当然，从事情的后续来看杨坤老师的姿态摆得明显要大气很多，那个喊麦的更像一个小人得志的跳梁小丑。</p><p>但我真正恶心的是跟风踩惊雷的……一个个在最新的视频里听到惊雷就摆出那种要吐的表情、头疼的表情，你真的第一次听到么？</p><p>我反正听声优小姐姐换不同的声线念诗我觉得蛮好听的（逃</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">没时间写长文章了，但不说又憋得慌。随嘴评说一些新闻吧。</summary>
    
    
    
    <category term="时事观察与评论" scheme="http://example.com/categories/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F%E4%B8%8E%E8%AF%84%E8%AE%BA/"/>
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="时事观察" scheme="http://example.com/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B%E8%A7%82%E5%AF%9F/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
